\section{相関：関係の強さを測る}

\subsection{2つの変数が「一緒に動く」とは}

気温が高い日にはアイスクリームがよく売れる.
勉強時間が長い学生は試験で高い点を取る傾向がある.
製作費の大きい映画は視聴回数も伸びている気がする.
こうした「何かと何かが連動している」という感覚は, 日常のあちこちで生まれる.

では, その感覚はどこまで正しいのだろうか.
たまたま同じ時期に動いていただけかもしれないし, 自分が「関係がある」と信じたいから, そう見えているだけかもしれない.

前の章では, 2つのグループに差があるかどうかを検定で確かめる方法を学んだ.
あれは「差の有無」に白黒をつける道具だった.
しかし, 2つの変数の関係には「有無」だけでは足りないことがある.
まず, 方向の問題がある.
気温が上がるとアイスの売上は\textbf{増える}のか\textbf{減る}のか.
そして, 強さの問題がある.
気温とアイスの関係と, 気温とコーヒーの関係では, どちらがより密接に連動しているのか.

本章を読み終えると, 2変数の関係の方向と強さを1つの数値で表し, 異なる変数のペア同士を比較できるようになる.
同時に, その数値だけを見て「原因と結果」を語ることがなぜ危険なのかもわかる.

最も素朴な手がかりは, データを目で見ることだ.


\subsection{散布図で関係を読み取れるか}

2変数の関係を知りたいとき, 最初に思いつくのは散布図を描くことだろう.
横軸に一方の変数, 縦軸にもう一方の変数をとって, 各データを点として打つ.
第3章で散布図の描き方はすでに経験している.

点が右上がりに並んでいれば正の関係, 右下がりなら負の関係.
直感的にわかりそうだし, 実際, 散布図は関係の全体像をつかむための出発点として優れている.

ところが, 散布図だけで済ませようとすると, 2つの壁にぶつかる.

\subsubsection*{見た目は簡単に裏切られる}

同じデータであっても, 縦軸のスケールを2倍に引き伸ばすと, 点の散らばりはぐっと縦に広がり, 関係が強く見える.
逆に横軸を引き伸ばせば, 点の帯は寝てしまい, 関係が弱く見える.
グラフのアスペクト比を変えるだけで, 印象はいくらでも操作できてしまう.

さらに厄介なのは, 人間のパターン認識が「関係を見つけたがる」ことだ.
完全にランダムに打った点の散布図を見せても, 「なんとなく右上がりに見える」と感じる人は少なくない.
事前に「この2つは関係があるはずだ」と思い込んでいれば, なおさらだ.

目に頼らず, 数値で関係の度合いを測ればいいのだろうか.
方向としてはそれで正しい. しかし, もう一つ問題がある.

\subsubsection*{「どちらが強いか」を目で比較できない}

2枚の散布図がどちらも右上がりに見えるとする.
「気温とアイス売上」の散布図と, 「製作費と視聴回数」の散布図.
どちらの関係がより強いかを, 目で判定できるだろうか.

軸の単位も範囲も違う2枚のグラフを並べて, 「こっちのほうが強い」と自信を持って言い切るのは難しい.
「強そうだ」「弱そうだ」とは言えても, 順位をつけたり, 差を測ったりはできない.

散布図は関係の「ありそうな感じ」をつかむには有効だ.
しかし, 主観に依存すること, そして強さを定量的に比較できないこと.
この2つの限界がある以上, 散布図だけでは不十分だ.

「一緒に動く感じ」を数式で捉え直す必要がある.


\subsection{偏差の積から相関係数へ}

\subsubsection*{「一緒に動く」を偏差で捉える}

2つの変数$X$と$Y$が「一緒に動いている」とは, 具体的にどういう状態だろうか.

もし$X$と$Y$がまったく無関係に動いているなら, $X$が平均より大きいからといって$Y$がどうなるかは予想できない.
$Y$が大きいこともあれば小さいこともあり, 規則性はない.
逆に, $X$が平均より大きいときに$Y$も平均より大きい傾向があるなら, 2つの変数は「同じ方向に動いている」といえそうだ.

この「方向の一致」を数値にする手がかりは, 第2章で学んだ偏差にある.
ある値が平均より大きければ偏差は正, 小さければ負だ.
ならば, $X$の偏差$(X - E[X])$と$Y$の偏差$(Y - E[Y])$を掛け合わせてみたらどうだろうか.

両方とも正, つまり両方とも平均より大きいなら, 積は正になる.
両方とも負, つまり両方とも平均より小さい場合も, 負$\times$負で積は正だ.
片方が正で片方が負なら, 積は負になる.

すべてのデータ点についてこの積を計算し, その平均をとれば, 全体として「同じ方向に動く傾向が強いのか, 逆方向に動く傾向が強いのか」が1つの数値に集約される.

\subsubsection*{共分散の定義}

この考え方を式にしたものが\textbf{共分散}である.

\begin{defi}[]{共分散}{covariance}
2つの変数$X$, $Y$に対し, 共分散$\mathrm{cov}(X,Y)$を
\[
\mathrm{cov}(X,Y) = E[(X - E[X])(Y - E[Y])]
\]
と定義する.
\end{defi}

式の中身を確認しておこう.
$(X - E[X])$は$X$の平均からのずれ, $(Y - E[Y])$は$Y$の平均からのずれだ.
この2つの積をとり, さらにその平均$E[\cdot]$をとっている.

第2章で学んだ分散の定義
\[
V(X) = E[(X - E[X])^2]
\]
と並べてみると, 構造がよく似ていることに気づくだろう.
分散は「1つの変数の偏差を自分自身と掛けて平均したもの」であり, 共分散は「2つの異なる変数の偏差を掛けて平均したもの」だ.
つまり共分散は, 分散の考え方を2変数に拡張したものにほかならない.

共分散が正なら, $X$が大きいときに$Y$も大きい傾向がある.
負なら, $X$が大きいときに$Y$は小さい傾向がある.
0に近ければ, $X$と$Y$の間に線形的な連動は見られない.

これにより, 2変数の関係の方向を1つの数値で判断できるようになった.
しかし, 「共分散が120だ」と言われて, それが大きいのか小さいのか, すぐに判断できるだろうか.

\subsubsection*{共分散の限界：スケールに振り回される}

すぐには判断できない. 共分散は変数の単位やスケールに依存してしまうからだ.

たとえば, 身長をcm単位で測って共分散を計算したあと, 同じデータをm単位に換算して計算し直すとどうなるか.
cmからmへの変換は100で割るだけだが, 偏差も100分の1になるから, 偏差の積は$\frac{1}{100} \times \frac{1}{100} = \frac{1}{10000}$倍になる.
測っているデータは同じなのに, 単位を変えただけで数値が1万分の1に変わってしまう.

これでは, 「製作費と視聴回数の共分散は1200, 気温とアイス売上の共分散は85」と言われても, どちらの関係が強いか比較しようがない.
製作費が億円単位で動くのか万円単位で動くのかによって, 共分散の値はまるで変わるからだ.

異なる変数のペアを同じ土俵で比べるには, スケールの影響を取り除く必要がある.

\subsubsection*{ピアソンの相関係数}

スケールの影響を消す方法は, 実はすでに手元にある.
第2章で, データのばらつきを標準偏差で測る方法を学んだ.
共分散を$X$の標準偏差$\sigma_X$と$Y$の標準偏差$\sigma_Y$で割れば, 各変数のスケールが打ち消され, 単位に依存しない指標が得られる.

これが\textbf{ピアソンの相関係数}$\rho$だ.

\begin{defi}[]{ピアソンの相関係数}{pearson-correlation}
2つの変数$X$, $Y$の標準偏差を$\sigma_X = \sqrt{V(X)}$, $\sigma_Y = \sqrt{V(Y)}$とする. ただし$\sigma_X > 0$かつ$\sigma_Y > 0$とする. ピアソンの相関係数$\rho_{XY}$を
\[
\rho_{XY} = \frac{\mathrm{cov}(X,Y)}{\sigma_X \, \sigma_Y}
\]
と定義する. $\rho_{XY}$は$-1$以上$1$以下の値をとる.
\end{defi}

分子の共分散は「偏差の積の平均」, 分母の$\sigma_X \sigma_Y$は「それぞれのばらつきの大きさ」を表している.
共分散を各変数のばらつきで割ることで, スケールに左右されない指標ができあがる.
これにより, 単位の異なる変数のペア同士でも, 関係の強さを同じ基準で比較できるようになる.

別の見方もある.
各変数をあらかじめ標準化, つまり平均0, 標準偏差1に揃えたうえで共分散をとると考えてもよい.
標準化した変数を
\[
Z_X = \frac{X - E[X]}{\sigma_X}, \quad Z_Y = \frac{Y - E[Y]}{\sigma_Y}
\]
とすれば,
\[
\rho_{XY} = E[Z_X Z_Y]
\]
と書ける.
$Z_X$は「$X$が平均から標準偏差何個分離れているか」を表す無次元の量だ.
身長がcmでもmでも, 標準化してしまえば同じ値になる.
だから, どんな変数のペアでも$-1$から$1$の同じ尺度で比較できるわけだ.

なぜ$-1$以上$1$以下に収まるのかが気になるかもしれない.
直感的には, $X$の偏差と$Y$の偏差が完全に同じ方向を向いたとき, つまり$Z_X = Z_Y$のとき, 積の平均が最大になる.
そのとき$E[Z_X Z_Y] = E[Z_X^2] = 1$だ.
完全に逆方向なら$-1$になる.
部分的にしか一致しなければ, 値はその間に収まる.

共分散を「方向の一致度を測る道具」の原型とすれば, 相関係数は「それをスケールの影響から解放して, 誰もが同じ基準で読める形に仕上げたもの」だ.
このような正規化は人間の比較の都合で設計されたものであって, 自然に決まる唯一の定義ではない.
実際, 線形でない関係を測るための別の指標も存在するが, 本書では線形関係に焦点を絞る.

\subsubsection*{$\rho$の値と散布図の対応}

$\rho$の値が散布図上でどう見えるかを確認しておこう.

$\rho = 1$のとき, すべてのデータ点が完全に1本の右上がり直線の上に乗る.
$X$が増えれば$Y$も必ず増え, 例外は1点もない.
$\rho = -1$なら, 完全な右下がりの直線だ.

$|\rho|$が1から離れるにつれて, 点は直線から散らばり始める.
$\rho = 0.8$なら, 右上がりの傾向は明確だが, 直線からはみ出す点がちらほらある.
$\rho = 0.3$あたりになると, 右上がりの傾向はあるにはあるが, 散らばりが大きく, ぱっと見では判別しにくい.
$\rho = 0$では, 点の配置に線形的な方向性がなく, 雲のように広がる.

%% [図挿入：$\rho = -1, -0.7, 0, 0.7, 1$ の散布図を横に並べたもの]

つまり, $|\rho|$が1に近いほど点が直線に集まり, 0に近いほど散らばる.
相関係数は「直線的な関係にどれだけ近いか」を測っている.
この性質を知っておくと, 計算で得た$r$の値が実際のデータの散らばり方とどう対応するかをイメージでき, 結果の妥当性をすばやく判断できるようになる.

ただし, 相関係数は直線の\textbf{傾き}とは無関係だ.
ゆるやかな右上がりでも, 急な右上がりでも, 点が完全に直線上に乗っていれば$\rho = 1$になる.
傾きは「$X$が1増えたときに$Y$がいくつ変わるか」を表す量であり, 相関係数が測っているのは「方向がどれだけ一致しているか」だ.
では傾きはどう求めるのかというと, それは次章の回帰分析の話になる.

\subsubsection*{相関係数が0でも安心できない}

$\rho = 0$と聞くと, 「$X$と$Y$に関係はない」と結論づけたくなるかもしれない.
しかし, $\rho = 0$が意味するのは「線形的な関係がない」ことであって, 「関係がまったくない」こととは違う.

たとえば, $Y = X^2$という関係を考えてみよう.
$X$が$-3$から$3$まで対称に分布しているとすると, $X$が負のとき$Y$は大きくなり, $X$が正のときも$Y$は大きくなる.
偏差の積は, $X$が負の側では負に, 正の側では正になり, 合計すると打ち消し合って0に近づく.
散布図を描けばU字型のきれいなパターンが見えるのに, 相関係数はほぼ0だ.

相関係数は\textbf{線形関係の強さ}を測る道具であって, 曲線的な関係は守備範囲の外にある.
だから, 相関係数が小さいからといって「関係なし」と断じる前に, 散布図で非線形のパターンがないかを必ず確認する必要がある.
散布図と相関係数は, 片方だけでは不十分で, 常にセットで使う道具なのだ.

実際のデータから相関係数を求めるには, 標本版の計算手順が必要になる.


\subsection{標本データからの計算手順}

ここまでの議論は母集団の性質としての相関係数$\rho$だった.
しかし, 母集団の全データが手に入ることはまずない.
実際に手元にあるのは$n$個のデータの組$(x_1, y_1), (x_2, y_2), \ldots, (x_n, y_n)$だ.
ここでは, この標本データから相関係数を計算する手順を確認する.

なお, この計算が意味を持つためには, 各データ点$(x_i, y_i)$が互いに独立に得られていること, そして2変数の間に線形的な関係があるかどうかを調べることが目的であることが前提になる.
曲線的な関係はこの手順では検出できないし, 極端な外れ値がある場合は結果が大きくゆがむ.
外れ値の影響については, このあとのデータ例で実感してもらう.

\subsubsection*{手順}

計算は6つのステップで進む.
各ステップが, 前節の理論のどの部分に対応しているかを確認しながら追ってほしい.

\subsubsection*{ステップ1：平均を求める.}
\[
\bar{x} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} x_i, \qquad \bar{y} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} y_i
\]
これが「中心」の基準になる.

\subsubsection*{ステップ2：各データの偏差を求める.}
各$i$について$(x_i - \bar{x})$と$(y_i - \bar{y})$を計算する.
平均からどちらの方向にどれだけ離れているかが, ここで明らかになる.

\subsubsection*{ステップ3：偏差の積を計算する.}
各$i$について$(x_i - \bar{x})(y_i - \bar{y})$を求める.
同方向のずれなら正, 逆方向なら負だ.
共分散の「中身」にあたる部分である.

\subsubsection*{ステップ4：偏差の積を合計し, 標本共分散を求める.}
\[
s_{xy} = \frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x})(y_i - \bar{y})
\]
$n$ではなく$n-1$で割っている点に注意してほしい.
第2章の脚注で触れた不偏分散と同じ理由で, 標本から母集団の共分散を偏りなく推定するために$n-1$で割る.

\subsubsection*{ステップ5：各変数の標本標準偏差を求める.}
\[
s_x = \sqrt{\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x})^2}, \qquad s_y = \sqrt{\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n} (y_i - \bar{y})^2}
\]

\subsubsection*{ステップ6：標本相関係数を計算する.}
\[
r_{xy} = \frac{s_{xy}}{s_x \, s_y}
\]
母集団の$\rho$に対応する標本からの推定値として, $r$を用いる.

計算表を作って手で追うと, 偏差の符号がどう積に反映されるかが体感できる.
そのとき, 平均から大きく離れたデータの組が結果を強く引っ張ることにも気づくだろう.
この性質が, 外れ値に対する脆さの正体だ.

手順が揃ったところで, 実際のデータに当てはめる.


\subsection{データで確かめる：計算, 解釈, 落とし穴}

\subsubsection*{製作費と視聴回数のデータ}

本書のランニング例にあたる, 配信サービスの邦画作品の標本を使ってみよう.
製作費と公開後30日間の視聴回数の関係を調べる.

%% [表挿入：作品ごとの製作費と視聴回数のデータ]
%% [図挿入：製作費 vs 視聴回数の散布図]

散布図を描くと, 右上がりの傾向が見える.
前節の手順に従って計算すると, 弱から中程度の正の相関（$r$ はおおむね0.3〜0.5の範囲）が得られる.
製作費が大きい作品ほど視聴回数も多い傾向はあるが, 「製作費を上げれば視聴回数が伸びる」と素朴に期待するほど強い関係ではない.

\subsubsection*{他の変数との相関を比べる}

視聴回数に関わりそうな量的変数は, 製作費だけではない.
\textbf{おすすめ表示回数}（サービス内でユーザーに表示された回数）と視聴回数, それに\textbf{平均評価}と視聴回数の相関も計算してみよう.
おすすめ表示回数と視聴回数の相関は中〜強程度（$r$ がおおむね0.6〜0.8）で, 製作費よりはっきり強い.
一方, 平均評価と視聴回数の相関は弱め（$r$ がおおむね0.1〜0.3）で, 「高評価だから多く見られる」という素朴な期待を部分的に外す結果になる.

3つの相関を並べると, 同じ「視聴回数との関係」でも変数によって強さがかなり違うことが見えてくる.
配信側の配置（おすすめ表示）が視聴回数に強く絡んでいそうだという気づきも得られる.

では, おすすめ表示回数と視聴回数の強い相関をもとに「おすすめ表示を増やせば視聴回数が伸びる」と言い切れるだろうか.

\subsubsection*{高い相関は因果を意味しない}

言い切れない.
強い相関は, 2つの変数が強く連動していることを示す.
しかし, 「連動している」ことと「一方が他方の原因である」ことは, まったく別の話だ.

有名な例がある.
夏になると, アイスクリームの売上が増える. 同じ時期に, 水難事故の件数も増える.
アイスの売上と水難事故の件数には, 強い正の相関が見られるだろう.
だからといって, 「アイスを食べると溺れる」とは誰も思わない.
両方を同時に動かしているのは\textbf{気温}という第三の要因だ.
気温が上がればアイスは売れるし, 海やプールに行く人も増えて事故が増える.

このように, 背後に共通の原因が潜んでいるために見かけ上の相関が生まれる現象を\textbf{擬似相関}と呼ぶ.
共通の原因のことを\textbf{交絡因子}という.

おすすめ表示回数と視聴回数に話を戻そう.
ここには擬似相関とは別の難しさもある．
「おすすめに表示されたから視聴された」のか, 「視聴された作品が（人気があるとシステムに判断されて）さらにおすすめに表示された」のか, 相関係数だけでは区別できない.
データはそのときに観測された関係を写しているだけで, 因果の方向まで教えてくれるわけではないのだ.

相関は「関係がありそうだ」という手がかりを与えてくれる.
しかし, 因果を主張するには, 第三の要因を排除する設計（たとえば実験や条件の統制）や, 時間順序の確認が別途必要だ.
この点は第9章であらためて整理する.

\subsubsection*{たった1点で結果が変わる}

相関係数のもう一つの弱点を, 手を動かして体験してみよう.

次の10個のデータ点を考える.
\[
(1,5),\; (2,3),\; (3,7),\; (4,2),\; (5,6),\; (6,4),\; (7,8),\; (8,1),\; (9,5),\; (10,3)
\]
このデータで相関係数を計算すると, $r \approx 0.05$だ.
散布図を描いても, 点はほぼランダムに散らばっている.
$X$と$Y$に線形的な関係はほとんどない.

ここに1点だけ追加する.
$(50, 50)$という, 他の点からかけ離れた位置にある点だ.
この1点を加えて11個のデータで計算し直すと, $r \approx 0.75$にまで跳ね上がる.

%% [図挿入：10点の散布図（左）と, (50,50)を加えた11点の散布図（右）]

「ほぼ無相関」が「かなり強い正の相関」に化けた.
何が起きたのか.
$(50, 50)$はどちらの変数でも平均から大きく離れているため, 偏差の積が巨大になる.
この1点だけで, 他の10個の偏差の積の合計を圧倒してしまうのだ.

相関係数を計算する前に, 必ず散布図を描くこと.
数値だけを見ていると, 1つの外れ値に結果が引きずられていることに気づけない.

\subsubsection*{部分と全体で結論が逆転する}

もう一つ, 直感に反する現象を紹介する.

ある大学の2学部で, 勉強時間と試験の成績の関係を調べたとしよう.
学部Aの学生30人で計算すると$r = 0.7$, 学部Bの学生30人では$r = 0.6$.
どちらの学部でも, 勉強時間が長い学生ほど成績がよい.

ところが, 2学部の60人を合算して相関係数を計算すると, $r \approx -0.3$になることがある.
全体では, 勉強時間が長いほど成績が\textbf{低い}という結果だ.

部分ではどちらも正なのに, 全体では負.
そんなことが本当に起きるのだろうか.

%% [図挿入：学部A（右上がり群）と学部B（右上がり群）が離れた位置にあり, 全体では右下がりに見える散布図]

起きる.
たとえば学部Aは平均的に勉強時間が短く成績が高い学部, 学部Bは平均的に勉強時間が長く成績が低い学部だったとする.
各学部の中では「勉強すれば成績が上がる」関係があるのに, 2つの群の平均値が大きく離れているために, 全体をまとめると右下がりの傾向が生まれてしまう.

これは\textbf{シンプソンのパラドックス}と呼ばれる現象だ.
集計の仕方によって結論が逆転しうるのだから, データにグループ構造があるときは, グループ別に確認してから全体を見る習慣が欠かせない.

\vspace{1em}

相関係数には3つの落とし穴がある.

\begin{itemize}
  \item 高い相関は因果を意味しない. 第三の変数が潜んでいないか疑う.
  \item 外れ値1つで相関係数は激変する. 計算前に散布図を描く.
  \item 全体と部分で結論が逆転しうる. グループ構造を確認する.
\end{itemize}

相関係数は便利な道具だが, 散布図と組み合わせ, 背景にある構造を考えたうえで使う道具だ.

\begin{mybox}{カール・ピアソンと相関係数の歴史}
相関係数を体系的に定式化したのは, イギリスの統計学者カール・ピアソン（1857--1936）である.
ピアソンは, フランシス・ゴルトンが親子の身長データから見出した「回帰」の考え方を数学的に整備し, 相関係数の計算法を確立した.

しかし, ピアソンは優生学の熱心な推進者でもあった.
彼が相関係数を発展させた動機の一つは, 遺伝的特徴の親子間の「関係の強さ」を測ることにあり, その成果は優生政策の正当化にも使われた.
道具そのものは中立でも, どんな問いに対して, どんな意図で使うかによって, 結果の意味はまったく変わる.

統計の道具を学ぶとき, 「この道具で何ができるか」だけでなく, 「この道具がどう使われてきたか」にも目を向けることは, 第9章で扱うデータ倫理の問題と地続きである.
\end{mybox}


\subsection{関係の発見から予測へ}

2つの変数の関係を, 共分散で方向として捉え, 相関係数$r$で$-1$から$1$のスケールに正規化して強さを測れるようになった.
散布図とセットで使うこと, 因果とは区別すること, 外れ値やグループ構造に注意すること.
この3点が, 相関係数を正しく使うための条件だ.

しかし, 相関係数で答えられるのは「関係があるか, あるとすればどのくらい強いか」までだ.
たとえば, 製作費と視聴回数に正の相関があるとわかっても, 「製作費を1千万円増やしたら視聴回数はどのくらい変わるか」には答えられない.
相関係数は直線の傾きを教えてくれないからだ.

関係があるとわかったら, 次はその関係を直線で表して, 予測に使えるようにしたい.
それが次章の回帰分析だ.
