\section{データの可視化: 数字を「図」で考える}

  \subsection{問い}

    前章の終わりに, 妙な集まりの一覧を出した.
    13個の集まりがあり, それぞれの $x$ と $y$ について平均と標準偏差を測ると, 小数点以下2桁まで完全に一致する.
    これだけ並ぶと, 13個は同じデータと言ってよさそうに見える.

    実際に図にしてみる.

    %% [図3.1挿入: Datasaurus Dozen の代表的な4--6枚の散布図を並べる
    %%   恐竜・星・X字・横縞・円・斜線 など視覚的に明らかに違う形を選ぶ
    %%   各図の下に「$x$平均=54.26, $y$平均=47.83, $x$標準偏差=16.76, $y$標準偏差=26.93」と同一の数値要約を併記]

    一つは恐竜の輪郭になっている.
    別の一つは星型, さらに別の一つはX字, またあるものは円, またあるものは横縞.
    全13個, どれも形が違う.
    数値要約は小数点以下2桁まで同じなのに, 図にすれば一目で別物だとわかる.

    数で要約することと, 形を見ることは, 別の作業だ.
    数の要約だけ追いかけていれば, 13個の集まりはひとくくりにされたままだった.
    図にした瞬間, 集まりの個性が現れた.

    そこで本章では, データを図に写し替えることで何が読めるようになるのかを順に確かめる.
    同時に, 図にすればすべて見えるかというとそうでもないことも見ていく.
    どんな図でも読み取れる情報には限界があり, 描き方ひとつで見え方が変わる.
    そこも含めての可視化の理解だ.


  \subsection{素朴な方法と限界}

    \subsubsection*{図にすれば見える, でも何の図にする?}

    Datasaurusで明らかになったのは, 数字を図に写し替えると, 数字だけでは隠れていた形が現れるということだった.
    では, データを目の前にして, 適当に図を描けばそれでよいか.

    そうではない.
    同じデータでも図の作り方しだいで, まったく違う印象を与えてしまう.

    \subsubsection*{軸の取り方で印象が変わる}

    ある会社の月別売上が並んでいるとする.
    1月100万円, 2月101万円, 3月102万円, 4月103万円. 月に1万円ずつ増えている.
    これを棒グラフにして, 縦軸を 0 から 110万円 にとる. 棒の高さはほとんど同じで, 「ほぼ横ばい」に見える.

    同じデータの棒グラフで, 縦軸を 99万円から 104万円 までに切り取る.
    今度は1月の棒が低く, 4月の棒が高く, 高さの差は数倍に映る.
    「右肩上がりに急成長」のように見える.

    観測された数字は1万円ずつの増加で, 何も変わっていない.
    軸の切り取り方ひとつで, 印象は「横ばい」と「急成長」の間で動く.
    図は中立な記録ではない.
    軸の取り方や見せ方によって, 同じデータが違う物語を語る.

    \subsubsection*{角度や面積の比較は目に厳しい}

    ここで簡単な実験をしてほしい.
    紙の上に, 長さ10\,cmの線分と長さ12\,cmの線分を並べて引いてみる.
    どちらが長いかは一瞬で分かる.
    では, 中心角 $36^\circ$ の扇形と $43^\circ$ の扇形を並べて描き, 同じ問いをしてみる.
    迷う読者が増えるはずだ.

    人の目は, 位置や長さの比較は得意だが, 角度や面積の比較は苦手だ.
    円グラフは構成比を見せる定番の図だが, 各扇形の中心角を目で比較するのは, 棒グラフの長さを比較するのに比べて精度が落ちる.
    細かな差を伝えたい場面では, 円グラフより棒グラフのほうが目に優しい.

    \subsubsection*{ヒストグラムはビン幅で形が変わる}

    ヒストグラムは, データを区間（ビン）に分けて, 各区間に入る件数を棒の高さで表す図だ.
    分布の形を見るための定番の図といえる.

    ところがこのビン幅をどう取るかで, 図の印象は変わる.
    ビン幅を狭く取れば, ギザギザした細かい山がいくつも現れる.
    ビン幅を広く取れば, 山は均されて1つの大きな山に見える.
    さらに広げれば, ほぼ平坦な棒1本になる.

    %% [図3.2挿入: 同じデータをビン幅3パターンでヒストグラムにした図]

    同じデータなのに, 描き手のビン幅の選択ひとつで「2つ山がある」「1つ山だ」「平坦だ」のいずれにも見える.
    ヒストグラムは強力な道具だが, 1枚で言い切る道具ではない.

    \subsubsection*{ここまでで見えたこと}

    図にすれば数字より多くのことが見える.
    その通りだ. しかし図の描き方ひとつで, 見える内容も印象も変わる.
    「ただ図にすればよい」では足りない.

    では, 何を手がかりに図を描き, どう読めば信頼できるのか.
    人の目が比較しやすい形に写し替えること, そして1枚で言い切らず複数の見方を行き来すること, この2点が手がかりになる.


  \subsection{理論の最小核}

    \subsubsection*{目が正確に比べられる形に写す}

    可視化の中心となる発想は, 人の視覚特性に合わせてデータを写し替えることだ.

    人の目は, 位置と長さの比較が最も正確にできる.
    棒グラフで2本の棒の高さを比べる, 折れ線グラフで2点の高さを比べる, 散布図で2点の位置を比べる. こうした比較は, わずかな差でも目に入る.

    一方, 角度と面積の比較は精度が落ちる.
    円グラフの扇形, 円の半径, 三次元グラフの体積. これらは目を欺きやすい.

    どの色を使うかでも見え方は変わるが, 色は連続量を正確に伝える手段としては不安定だ.
    色相のわずかな違いを正確に読み取れる人は少なく, 色覚特性によっては区別できない組み合わせもある.
    色は識別（カテゴリの区別）に使い, 量の比較は位置や長さに任せるのが基本だ.

    \subsubsection*{変数の性質に応じて視覚要素を選ぶ}

    扱うデータの性質に応じて, 写し替える視覚要素を選ぶ.

    \textbf{量的データ}（差や比に意味がある数値. 売上, 人数, 距離など）には, 位置と長さを使う.
    棒グラフ, 折れ線グラフ, 散布図がこの戦略にあたる.
    棒グラフでは長さがそのまま量を表すので, 棒の根元はゼロから始めるのが原則だ.
    途中から始めると, 前の節で見た「軸の切り取り」のように, 量の比が歪んで見える.

    \textbf{順序データ}（並びには意味があるが, 差には意味がない. ランキング順位や満足度の5段階評価など）には, 位置の順序を使う.
    1位, 2位, 3位と並べ, 棒の長さは順位そのものを表さないようにする.
    1位と2位の差と2位と3位の差が同じだと暗に主張してしまう図は避ける.

    \textbf{カテゴリデータ}（区別だけが意味を持つ. 商品ジャンル, 地域名など）には, 離れた位置と色や形を使う.
    色は識別に留めて, 量の比較は別の視覚要素に担わせる.

    順序データを色で補助的に示したい場面もある.
    たとえば散布図に星評価を重ねる場合, 1つ星と5つ星を別々の色相にしてしまうと, どちらが高いか目で読み取れない.
    順序を色で表すなら, 同じ色相の濃淡や明度の段階を使い, 「淡いほど低く濃いほど高い」のように順序が自然に読める配色にする.

    \subsubsection*{1枚で言い切らない}

    前の節でビン幅の話をした.
    同じデータでもビン幅で印象が変わるなら, ビン幅を変えたヒストグラムを2〜3枚描いて, どの幅でも保たれる所見だけを採用すればよい.
    山の位置や歪みの方向のような頑強な特徴は, ビン幅をいくらか変えても残る.
    一方で, 「山が2つある」のような所見が特定のビン幅でしか出ないなら, それは描き方の影響かもしれず, 慎重に扱うことになる.

    描き方を変えても保たれる所見を信用する.
    描き方を変えると消える所見は保留する.
    1枚で言い切らず, 複数の見方を行き来して結論を絞っていくのが図の使い方だ.


  \subsection{手法}

    最初に身につけるべき図は5種類だ.
    それぞれ何が読めて何が読めないかを意識しながら使う.

    \subsubsection*{棒グラフ: カテゴリどうしの量を比べる}

    カテゴリごとの量を, 棒の高さで並べる.
    家電, 書籍, ファッション, 食品の月間売上を比べるような場面で使う.
    根元はゼロから始めるのが原則.
    並び順を, 量の降順にしたり, 元のカテゴリの順序（曜日や月）に従ったりと, 目的に合わせて整える.

    \subsubsection*{折れ線グラフ: 時間に沿った変化を追う}

    時系列で変化する量を, 横軸を時間, 縦軸を量として点で打ち, 順に結ぶ.
    線で結ぶことで「この間にも連続的に変化している」という印象を与えるが, 実際に観測されたのは点だけだ.
    線分の途中の値は補間にすぎず, 実測値ではない.
    観測の間隔が空いている場合は注意がいる.

    棒グラフと違い, 折れ線では縦軸をゼロから始めない場合もある.
    変化の細部を読みたい場面では, 値が動いている範囲だけを切り取って描くほうが見やすいからだ.
    ただし軸を切ると変化の幅は実際より大きく見えるので, 軸の範囲を明示し, 変化の大きさを誇張していないかを確認する.

    \subsubsection*{ヒストグラム: 1つの量の散らばりの形を見る}

    1変数の値の散らばりを, ビンに分けて棒の高さで表す.
    山の位置, 山の数, 裾の長さ, 外れ値の有無を読む.
    ビン幅で形が変わるので, 複数のビン幅を試すことを習慣にする.
    目安として10から20程度のビン数になるよう調整する.

    \subsubsection*{箱ひげ図: 散らばりを頑健に比べる}

    中央値・第1四分位数・第3四分位数・最小値・最大値・外れ値という5〜6個の数値で, 散らばりを箱とひげの形に要約する.
    複数の群を横に並べて散らばりを比較するのに向く.
    平均と標準偏差で要約するヒストグラムと違い, 中央値と四分位範囲を使うので外れ値に振り回されにくい.
    ただし山の数までは表現できないので, 山が2つあるような分布の場合はヒストグラムと併用する.

    \subsubsection*{散布図: 2つの量の関係を見る}

    2つの量を $x$ と $y$ にとり, データ点を $(x, y)$ の位置に打つ.
    点の散らばり方から, 関係の方向（正/負）, 形（直線/曲線）, 強さ, 外れ値, 集まり（クラスター）の有無を読む.
    第3の変数がある場合は, 点の色や形に割り当てて重ねる.
    点が密集して重なるときは, 透明度を上げたり点の位置に小さなずらし（ジッター）を加えたりする.

    \bigskip
    ここに挙げた5種以外にも, 密度曲線, ヒートマップ, 同じ図を条件別に並べるスモールマルチプルなど多くの手法がある.
    必要に応じて学べばよい.
    まずは5種を, 何が読めて何が読めないかを意識して使えるようになることが先決だ.


  \subsection{実践}

    本書のランニング例にあたる20商品のデータを使って, 実際に3枚の図を描いてみよう.
    各商品にはレビュー数, 星評価, 購買数が記録されている.
    なお, 以下で述べる所見は, 説明のために想定した形の20商品データに基づくものである.
    実際に手元のデータで描いたとき同じ所見が出るとは限らない.
    所見の中身よりも, 図から仮説を立てるまでの手順をたどってほしい.

    \subsubsection*{1枚目: レビュー数のヒストグラム}

    %% [図3.3挿入: 20商品のレビュー数ヒストグラム. ビン幅3パターン併記]

    レビュー数の散らばりを見るために, ヒストグラムを描く.
    ビン幅を変えた図を3枚並べて, どのビン幅でも保たれる所見を探す.

    どのビン幅でも見えるのは, 右側に長く尾を引く形だ.
    レビュー数の少ない商品が多数で, レビュー数が突出した商品が少数いる.
    平均と中央値が大きく離れる典型的な形であり, 第2章で扱った「平均は引きずられやすい」状況にそのまま該当する.
    この場合, 中央値や四分位範囲のほうが「典型的な商品」を語る指標として向く.

    \subsubsection*{2枚目: カテゴリ別購買数の箱ひげ図}

    %% [図3.4挿入: 4カテゴリ（家電・書籍・ファッション・食品）の購買数箱ひげ図. 各群件数を併記]

    20商品は4つのカテゴリに分かれている.
    カテゴリごとの購買数の散らばりを比較するために, 箱ひげ図を並べる.

    箱の位置（中央値）が高い群と低い群がある.
    箱の高さ（四分位範囲）も群によって違う.
    つまり「カテゴリによって典型的な購買数も違うし, 散らばり方も違う」.
    各群の件数は5件と少ないので, 数件の偏りでも箱の位置や高さが大きく動く.
    ここで読み取れるのは確定的な結論ではなく, 仮説の種だ.

    \subsubsection*{3枚目: レビュー数と購買数の散布図}

    %% [図3.5挿入: 横軸レビュー数, 縦軸購買数の散布図. 星評価で色分け]

    レビュー数と購買数の関係を見るために, 散布図を描く.
    星評価をもう1つの情報として点の色に割り当てる.
    星評価には順序があるので, 配色は同じ色相の濃淡で「淡いほど低評価, 濃いほど高評価」のように, 順序が自然に読めるようにする.

    点の雲は左下から右上に伸びている.
    レビュー数が多い商品ほど購買数も多い傾向がある.
    ただし, 関係は完全な直線ではなく, 同じレビュー数でも購買数にはばらつきがある.
    色（星評価）に注目すると, 高評価の点が右上に集まる傾向もうかがえる.

    レビュー数の分布が右に裾を引いていたので, 横軸を対数軸に切り替えて描き直すと, 低〜中レビュー数の領域がより見やすくなる.
    描き方を変えてみることで, 同じデータの別の側面が見える.

    \subsubsection*{3枚を行き来する}

    3枚から見えてきたことを並べる.
    レビュー数は右に裾の長い分布で, 平均よりも中央値や四分位範囲で代表させるべき形.
    カテゴリで購買数の典型値も散らばり方も違う.
    レビュー数と購買数には正の関係があるが, 一直線ではなく, カテゴリや星評価による差も混じっていそうだ.

    どれも仮説であって, 結論ではない.
    「正の関係があるが, 偶然でない差なのか」「カテゴリ間の違いは本物か」といった問いには, 図だけでは答えが出ない.
    そこから先は, 別の道具がいる.


  \subsection{結果と次の一手}

    Datasaurusで見たとおり, 数値要約だけでは見えない形が, 図にすると一目で現れる.
    一方で, 図にすれば全部見えるわけではない.
    軸の取り方やビン幅の選択で印象は変わるし, 図単独では「偶然でない差なのか」という問いにも答えられない.

    可視化は, 落ちた情報を取り戻す作業であり, 同時に次の問いを呼ぶ作業でもある.
    本章で得たのは, データの形を一望する力と, その形から仮説を立てる力だ.

    ここで, ひとつ気になることが出てくる.
    図を描いて形を読み取ったが, この「形」はデータを集め直しても同じように現れるのだろうか.
    たとえば20商品のレビュー数を別の20商品に取り直したら, やはり右に裾を引いた形になるのか. それとも, たまたま今回のデータがこういう形を見せただけなのか.

    形の話だけではない.
    20商品の購買数の平均を計算したとして, 別の20商品で平均を取り直したら, おそらく同じ値にはならない.
    では, 取り直したらどのくらい違う値になりうるのか.
    その「取り直したらどう変わるか」を見積もる道具が, 次章のテーマだ.
