\section{データを要約する}

  \subsection{問い}

    手元にレビュー評価のデータが100件あるとしよう.
    各レビューが1から5のどれかの星をつけている.
    この製品を買うかどうかを決めたい.

    100個の数を一つずつ眺めるのは無理だ.
    一つの数で要約できればありがたい.
    たとえば平均評価が4.2だとわかれば, それなりに良い製品だと判断できそうだ.
    数字は1個に減ったが, 必要な情報は残っているように見える.

    ところが, この「必要な情報は残っている」という感覚は, あとで何度も裏切られることになる.
    100個の数を1つに圧縮した時点で, 何かが落ちる.
    落ちたものは見えないから, 残ったものだけで判断したくなる.
    その判断が外れる.

    この章では, データを数で要約するとはどういう操作なのか,
    そこで何が見えて何が落ちるのかを順に確かめていく.
    扱うのは数値データだ.


  \subsection{素朴な方法と限界}

    \subsubsection*{同じ平均でも, 中身がちがう}

    通勤に使う電車を選びたい.
    A線とB線, どちらも自宅から会社までの所要時間は同じくらいで, 平均遅延もどちらも2分だと聞いた.
    どちらに乗ってもよさそうだ.

    ここで一度, 自分ならどちらを選ぶかを決めてみてほしい.

    決めただろうか.
    では中身を見る.
    A線は毎朝きっちり2分遅れる.
    B線は99\%の日は定刻通りで, 残り1\%で200分止まる.
    平均遅延はどちらも2分だ.

    A線に乗る人は, 毎朝2分早く家を出ればよい.
    B線に乗る人は, 年に数回, 始業に3時間遅れる.
    同じ「平均遅延2分」でも, 通勤の体験はまるで違う.

    平均という1つの数は, この違いを完全に隠した.
    隠したのは「散らばり」だ.
    A線は2分のまわりに値が集中していて, B線は2分のまわりに値がほとんどなく, 0分と200分のあいだに大きく散らばっている.
    平均だけ見ると, この散らばりの違いはまったく現れない.

    \subsubsection*{「平均的な人」は誰も表していない}

    ある地域で世帯あたりの子供の数を調べたところ, 平均は1.6人だったとしよう.
    では1.6人の子供を持つ世帯はあるかというと, 存在しない.
    子供は整数で数えるからだ.
    平均1.6人は, 0人, 1人, 2人, 3人といった世帯が混ざった結果として算出された数であり, どの世帯も指していない.
    平均という統計量は, 集まりを1つの数で代表させるために, 現実には誰も該当しない値を返すことがある.

    \subsubsection*{中央値という別の物差し}

    日本の平均年収は約460万円とされる.
    一方で, 「平均以下」の年収の人のほうが実は圧倒的に多数派だ.
    一部の高収入者が平均を押し上げているからである.

    こういうときに使われるのが, 中央値だ.
    データを小さい順に並べて, ちょうど真ん中に来る人の年収を見る.
    中央値はおおむね400万円前後とされ, 平均より低い.
    高収入者がどれだけ稼いでいても, 「真ん中の順位の人」は動きにくいので, 中央値は引きずられない.

    指標を平均から中央値に切り替えただけで, 「日本人の典型的な年収」の見え方が変わる.
    平均は集まりの「合計を人数でならした値」を返し, 中央値は「真ん中の人の値」を返す.
    どちらが正しいという話ではなく, 答えている問いが違うのだ.

    \subsubsection*{何を測るかで結論が変わる}

    新型コロナウイルスの流行初期, ニュースは連日「本日の新規感染者数」を報じた.
    東京の感染者数は大阪より多い, と聞けば, 東京のほうが深刻に見える.
    しかし東京の人口は大阪の約1.5倍だ.
    人口あたりの感染率で見れば, 順位が逆転する日もあった.

    ここでは平均か中央値かといった指標の選び方ではなく, 「何を測るか」自体が問題になっている.
    感染の広がりを「総数」で測るのか, 「率」で測るのか.
    どちらも妥当に見えるが, 結論は逆になりうる.

    \subsubsection*{ここまでで見えたこと}

    平均だけでは散らばりが見えない.
    平均は, 現実には誰も該当しない値を返すことがある.
    指標を変えれば違う姿が浮かぶが, どの指標にも死角がある.
    そもそも何を測るかで結論自体が変わる.

    では, データの集まりを正しく捉えるには, 何を, どんな基準で測ればいいのだろうか.


  \subsection{理論の最小核}

    \subsubsection*{統計量は, 集まりを1つの数に圧縮する}

    データを要約するとは, 多数の値を少数の数に置き換える操作だ.
    100個の数を1つの数に置き換えれば, 見通しはよくなる.
    その代償として, 100個の中にあった情報のほとんどが落ちる.

    \begin{defi}{統計量}{stat}
      $n$個の観測値 $x_1, x_2, \ldots, x_n$ が与えられたとき,
      これらの値から計算される数を\textbf{統計量}と呼ぶ.
    \end{defi}

    定義の中身は素っ気ない.
    観測値から計算される数, それだけだ.
    しかし前の節で見たように, この「1つの数に集約する」という操作には性格がある.
    平均は全体の合計をならした値を返す.
    中央値は真ん中の順位の値を返す.
    どちらも観測値から計算される数だが, 答えている問いが違い, 落としている情報も違う.

    統計量は便利な要約値ではない.
    \textbf{問いを数値に変換する装置であり, その瞬間に情報を落としている}.
    平均は, 「全体の合計を人数でならしたらどうなるか」という問いには強い.
    一方で, 「典型的な人はどのくらいか」という問いには弱い.
    中央値は逆だ.
    どんな統計量を選ぶかは, 何を読み, 何をいったん捨てるかの選択にあたる.

    \subsubsection*{中心と広がり}

    では, 集まりについてまず何を知りたいか.
    素朴に考えれば, 「データから適当に1つ選んだら, だいたいどんな値か」だろう.
    これがデータの\textbf{中心}（代表値）だ.

    しかし電車の例で見たとおり, 中心だけではデータの実態は捉えきれない.
    A線とB線は中心が同じだったが, 中心からどれだけ散らばっているかがまったく違った.
    \textbf{広がり}（散布度）という別の物差しを足してはじめて, 集まりの姿が見えてくる.

    中心と広がりは, 集まりを記述するための最小セットだ.
    これだけで完全にはならないが, ここから始める.

    \subsubsection*{比較のための共通の物差し}

    統計量のもう一つの役割は\textbf{比較}にある.
    生のデータの羅列を見比べても, 2つの集まりの違いを言葉にするのは難しい.
    だが同じ統計量で測れば, 「Aの中心はBより高い」「Aの広がりはBの倍ある」のように違いを定量的に語れる.

    そして比較は新たな問いを生む.
    中心で比べたら同じだったが, 広がりで比べたら違った.
    そうなれば, 別の角度から測りたくなる.
    何を知りたいかに応じて物差しを選び, 要約し, 比較し, また新たな問いへ進む.
    この循環が以降の章の基本動作になる.
    推定や検定, 回帰といった道具も, この循環の延長にある.

    なお, 統計量は平均や分散のような基本的なものに限られない.
    2つの集まりの分散の比や, 観測度数と期待度数のずれを測るカイ二乗値のように, 統計量からさらに計算される統計量もある.
    目的に応じて自由に設計できるところが, この道具の強みである.

    次の節では, 基本的な物差しをいくつか順に見ていく.


  \subsection{手法}

    ここからは具体的な統計量を順に見ていく.
    いずれも次の前提を置いている.

    \begin{itemize}
      \item データは数値として大小の比較や四則演算が意味を持つものとする.
      \item 観測値 $x_1, x_2, \ldots, x_n$ は得られた順序によらず交換可能とする.
    \end{itemize}

    \subsubsection*{平均}

    \begin{defi}{平均}{mean}
      $n$個の観測値 $x_1, x_2, \ldots, x_n$ に対し,
      \[
        \bar{x} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} x_i
      \]
      を\textbf{平均}（算術平均）と呼ぶ.
    \end{defi}

    式の右辺を読み解く.
    $\sum_{i=1}^{n} x_i$ ですべての観測値を足し上げ, それを観測値の個数 $n$ で割っている.
    つまり, 全員に同じ重みを与えて合計を人数でならした量だ.

    確率論の言葉では, すべての値が等しい確率で出現する場合の\textbf{期待値}に対応する.
    期待値とは, データを無限に集めたときに平均が近づいていく理論上の値であり, 母集団の中心を表す母数である.
    手元の $\bar{x}$ は, その母数を標本から推し量るための統計量ということになる.

    平均はすべての観測値を使う.
    だから情報を無駄にしない.
    一方で, すべての観測値を等しく扱うということは, 極端に大きい（または小さい）値が1つあるだけで平均が大きく引きずられるということでもある.
    年収の例がまさにそうだった.

    \subsubsection*{中央値}

    \begin{defi}{中央値}{median}
      観測値を小さい順に並べたとき, ちょうど真ん中に来る値を\textbf{中央値}と呼ぶ.
      $n$ が奇数なら $\frac{n+1}{2}$ 番目の値,
      $n$ が偶数なら $\frac{n}{2}$ 番目と $\frac{n}{2}+1$ 番目の値の平均とする.
    \end{defi}

    中央値はデータを半分に分ける位置にある値だ.
    極端な値がいくつあっても, 真ん中の順位は動きにくいので, 平均と比べて極端な値に引きずられにくい.
    年収のように一部の値が大きく偏っているデータでは, 中央値のほうが「多くの人の実感」に近い数を返すことが多い.

    平均と中央値のどちらを使うかは, 何を知りたいかで決まる.
    全体の合計や資源配分を考えたいなら平均が適している.
    典型的な値を知りたいなら中央値が向いている.
    両者を見比べることで, データの偏り具合についても手がかりが得られる.
    両者が近ければデータはおおよそ対称, 大きく離れていれば一方に偏っている可能性がある.

    \subsubsection*{最頻値}

    最頻値は数値データに限らず使えるが, ここでは数値データの場合を扱う.

    \begin{defi}{最頻値}{mode}
      観測値の中で最も頻繁に出現する値を\textbf{最頻値}と呼ぶ.
      最頻値は複数存在することもある.
    \end{defi}

    最頻値は平均や中央値とは性格が異なる.
    中心の位置を測るというよりも, データの中で最も密度が高いところ, つまり集まりの「山の頂上」を指す.
    ヒストグラムを描いたときの最も高い棒がそのまま最頻値に対応するので, データの形状と直結した指標だといえる.
    この性質は, 第3章で分布の可視化を扱うときに改めて重要になる.

    \subsubsection*{分散と標準偏差}

    ここまでの統計量は, いずれも「データから1つ選んだらどんな値か」に関わるものだった.
    次に知りたいのは, 「データが中心からどれだけばらついているか」だ.

    素朴に考えれば, 各観測値と平均の差（偏差）を合計すればよさそうに思える.
    しかし偏差の合計は必ずゼロになる.
    平均より大きい値と小さい値が打ち消し合うからだ.
    そこで偏差を二乗してから合計する.

    \begin{defi}{分散}{variance}
      $n$個の観測値 $x_1, x_2, \ldots, x_n$ とその平均 $\bar{x}$ に対し,
      \[
        s^2 = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x})^2
      \]
      を\textbf{分散}と呼ぶ\footnote{%
        分散の定義には $n$ で割るものと $n-1$ で割るものがある.
        後者は\textbf{不偏分散}と呼ばれ, 母集団の分散を推定する際に用いられる.
        本書ではまず $n$ で割る版を用いる.
        $n-1$ で割る理由については第7章で改めて扱う.}.
    \end{defi}

    \begin{defi}{標準偏差}{stddev}
      分散の正の平方根
      \[
        s = \sqrt{s^2}
      \]
      を\textbf{標準偏差}と呼ぶ.
    \end{defi}

    定義式の中身を確認する.
    $(x_i - \bar{x})$ は各観測値の平均からのずれ（偏差）だ.
    これを二乗して足し上げ, $n$ で割っている.
    二乗するのは, 正のずれと負のずれが打ち消し合わないようにするための措置である.
    絶対値を取っても打ち消しは防げるが, 二乗のほうが数学的に扱いやすい性質を多く持つ.
    自然に決まる定義というより, 人間の都合で選ばれた定義だ.
    ただし単なる気分で選ばれたわけではない.
    二乗しておくと, 後の章で扱う標本平均の散らばり方や回帰の計算ときれいにつながる.
    その恩恵は後の章で繰り返し現れる.

    分散は偏差の二乗の平均なので, 単位が元のデータの二乗になる.
    たとえばデータの単位が「円」なら分散の単位は「円${}^2$」だ.
    標準偏差はその平方根をとることで, 元のデータと同じ単位に戻す.
    「散らばりの大きさ」を実感するには, 標準偏差のほうが扱いやすい.

    分散と標準偏差は平均と同様, すべての観測値を使って計算する.
    そのため極端な値の影響を受けやすい.
    偏差を二乗するぶん, 極端な値の影響はむしろ平均より増幅される.

    \subsubsection*{四分位数と四分位範囲}

    分散と標準偏差は極端な値に敏感だった.
    では, 極端な値に引きずられにくい広がりの測り方はないか.

    発想を変えて, 中央値のときと同じく順位を使う.
    観測値を小さい順に並べて, 全体を4等分する位置にある3つの値を考える.
    下から25\%の位置にある値を第1四分位数 $Q_1$, ちょうど真ん中（50\%）の値が中央値, 下から75\%の位置にある値を第3四分位数 $Q_3$ と呼ぶ.

    \begin{defi}{四分位数と四分位範囲}{iqr}
      観測値を小さい順に並べたとき, 下から $25\%$ の位置にある値を\textbf{第1四分位数} $Q_1$,
      下から $75\%$ の位置にある値を\textbf{第3四分位数} $Q_3$ と呼ぶ.
      その差
      \[
        \mathrm{IQR} = Q_3 - Q_1
      \]
      を\textbf{四分位範囲}（interquartile range）と呼ぶ.
    \end{defi}

    四分位範囲 $\mathrm{IQR}$ は「真ん中の50\%がどれだけの幅に収まっているか」を表す.
    両端の25\%ずつを切り捨てているので, 極端な値が混ざっていても影響を受けにくい.
    分散や標準偏差が「全員の声を聞く」物差しだとすれば, 四分位範囲は「真ん中の半数だけの声を聞く」物差しだ.

    どちらが優れているという話ではない.
    全員の散らばりを残らず数に反映させたいなら標準偏差, 極端な値に振り回されたくないなら四分位範囲を使う.
    答えている問いが違う.

    四分位数を使うと, 「極端な値」を手続き的に定義することもできる.
    $Q_1 - 1.5 \times \mathrm{IQR}$ より小さい値, または $Q_3 + 1.5 \times \mathrm{IQR}$ より大きい値を, ひとまず\textbf{外れ値}の候補と呼ぶ習慣がある.
    1.5という数字に強い理論的な根拠があるわけではなく, 経験的に使い勝手のよい目安として定着したものだ.
    本当に異常な観測なのか, 興味深いまれな現象なのか, 単なる入力ミスなのかは, この目安だけでは決まらない.
    候補として目印をつけ, あとで個別に判断する.

    \bigskip
    ここまでで, いくつかの基本的な統計量を見てきた.
    どれか1つを見れば十分ということはない.
    実際の分析では, 複数の統計量を組み合わせて, さまざまな角度から集まりの姿を捉えていく.
    統計量は目的に応じて自由に設計できるものであり, 以降の章では比較や推論のためにさらに多様な統計量が登場する.


  \subsection{実践}

    \subsubsection*{バーに億万長者が一人入ってきた}

    あるバーに7人の客がいる.
    年収はそれぞれ400, 450, 500, 600, 750, 850, 1000万円だ.
    平均年収は約650万円, 中央値は600万円. 近い値だ.
    このバーの「典型的な客」を語るとき, 平均でも中央値でも大きくは外さない.

    ここに億万長者が一人入ってきたとしよう.
    年収100億円とする.
    バーの客は8人になった.
    平均年収を計算し直すと, 約12.5億円になる.
    中央値はどうか.
    8人を年収順に並べて4番目と5番目の平均をとると, 675万円だ.

    平均は, バーの誰一人として該当しない値を返した.
    億万長者本人の年収にも遠く, 残り7人の年収にも遠い.
    一方で中央値は, ほとんど動いていない.
    7人時点での「典型」をほぼそのまま保っている.

    どちらが「正しい」答えかは, 何を知りたいかで決まる.
    バーの客全員の年収の合計を8で割った値が知りたいなら, 平均12.5億円が正しい.
    バーの「ふつうの客」がどのくらい稼いでいるかを知りたいなら, 中央値675万円のほうが実感に合う.
    \textbf{平均と中央値は, 同じデータに対して別の問いに答えている}.

    \subsubsection*{同じ平均評価4.0でも, 中身は別物}

    ECサイトで3つの商品を比較しているとしよう.
    どれもレビュー件数は20件で, 平均評価はちょうど4.0.
    数字だけ見るとどれも同じ「良い商品」だ.

    各商品の評価分布は次の表のとおりだ.

    \begin{center}
      \begin{tabular}{l|ccccc}
        & 5点 & 4点 & 3点 & 2点 & 1点 \\
        \hline
        商品A & 5 & 10 & 5 & 0 & 0 \\
        商品B & 15 & 0 & 0 & 0 & 5 \\
        商品C & 9 & 6 & 2 & 2 & 1 \\
      \end{tabular}\\[0.3em]
      （単位: 件. 計20件で, どの商品も平均は4.0）
    \end{center}

    商品Aは4点中心に山がある.
    多少の幅はあるが大崩れはしていない.
    商品Bは5点と1点だけに分かれていて, 中間がまったくない.
    熱烈な支持者と強烈な不満者が同居している商品だ.
    商品Cは高評価寄りだが, 1〜3点もちらほら混ざっている.
    Aより不安定でBほど極端ではない, 中間的な商品だ.

    平均はどれも4.0だが, 中身はまるで違う.

    平均以外の統計量で見比べてみる.

    \begin{center}
      \begin{tabular}{l|ccc}
        & 商品A & 商品B & 商品C \\
        \hline
        平均 & 4.0 & 4.0 & 4.0 \\
        中央値 & 4 & 5 & 4 \\
        最頻値 & 4 & 5 & 5 \\
        標準偏差 & 0.71 & 1.73 & 1.18 \\
        $\mathrm{IQR}$ & 1.5 & 3.0 & 1.75 \\
      \end{tabular}
    \end{center}

    商品Aは中央値も最頻値も4で, 標準偏差もIQRも小さい.
    平均4.0という看板に最も忠実な商品といえる.

    商品Bは目を引く.
    平均は4.0なのに, 中央値は5だ.
    20件のレビューを点数順に並べたとき, 真ん中の人は5点をつけている.
    にもかかわらず平均が4.0まで下がっているのは, 5人の1点評価が全体を引きずり下ろしているからだ.
    標準偏差もIQRも3商品で最大で, 「ばらつきの大きい商品」であることが数値にはっきり現れている.
    多くの人にとって素晴らしいが一部にとって最悪, という商品の性格がここに出ている.

    商品Cは中央値が4, 最頻値が5で, 平均からの距離は商品Bより小さい.
    標準偏差とIQRは商品AとBの中間にあたる.
    高評価が多いが少数の低評価も混じっている, バランスのとれた読み方になる.

    平均だけ見て3商品を同列に扱っていたら, 商品Bを買って大失敗する可能性がある.
    平均は集まりを1つの数に圧縮した時点で, この差をすべて隠していた.
    複数の統計量を組み合わせてはじめて, 集まりの性格が見えてくる.


  \subsection{結果と次の一手}

    この章では, データの集まりを統計量で捉えるという発想を導入し, 平均, 中央値, 最頻値, 分散, 標準偏差, 四分位範囲といった基本的な物差しを見てきた.
    どの統計量も観測値から計算される数だが, 答えている問いと, 落としている情報が違う.

    \subsubsection*{圧縮には限界がある}

    統計量は集まりを1つの数に圧縮する.
    圧縮する以上, 必ず情報が落ちる.
    平均は散らばりを隠し, 中央値は合計を語らず, 標準偏差は形を伝えない.
    複数の統計量を組み合わせれば情報は増えるが, それでも圧縮であることに変わりはない.

    どれだけ多くの統計量を計算しても落とせない情報がある.
    たとえば次の表を見てほしい.
    13個の集まりがあり, それぞれの平均と標準偏差を測定したものだ\footnote{%
      Datasaurus Dozen と呼ばれる例で, 2017年に Justin Matejka と George Fitzmaurice が, アンスコムのカルテット（1973年）の発展形として作成した.
      13個の集まりの $x$ と $y$ の平均, 標準偏差, $x$ と $y$ の相関係数（第8章）が小数点以下2桁まで一致する.}.

    \begin{center}
      \begin{tabular}{l|cccc}
        集まり & $x$ の平均 & $y$ の平均 & $x$ の標準偏差 & $y$ の標準偏差 \\
        \hline
        集まり1 & 54.26 & 47.83 & 16.76 & 26.93 \\
        集まり2 & 54.26 & 47.83 & 16.76 & 26.93 \\
        集まり3 & 54.26 & 47.83 & 16.76 & 26.93 \\
        \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
        集まり13 & 54.26 & 47.83 & 16.76 & 26.93 \\
      \end{tabular}
    \end{center}

    13個の集まりは, 平均も標準偏差も小数点以下2桁まで一致している.
    数字だけ見れば, この13個は同じデータと言ってよさそうに見える.

    ところが実際には, 13個はまったく違う集まりだ.
    一つは恐竜の形に点が並んでおり, 別の一つは星形, さらに別の一つは横縞模様, またあるものは円形.
    見た目はどれも別物で, 「同じ」と呼べる要素は数値要約のほうにしかない.

    数だけでは見えないものがある.
    複数の統計量を組み合わせても, まだ拾いきれない情報が残っている.
    では, 落ちた情報をどう拾い上げるか.
    次の章では, データの\textbf{形}を目で見て捉える方法, つまり可視化を扱う.
    13個の集まりが本当はどんな姿をしていたかも, そこで明かされる.

  \begin{mybox}{ケトレーと「平均人」}
    19世紀のベルギーの統計学者アドルフ・ケトレーは, 人体の寸法や犯罪率を平均で要約することに情熱を注ぎ, 「平均人（l'homme moyen）」という概念を打ち出した.
    社会の典型を平均で語ろうとする発想だ.

    しかしケトレーは平均にこだわるあまり, 平均から外れた個人を「ずれ」「異常」と見なす方向に進んでしまった.
    平均1.6人の子供を持つ世帯が存在しないのと同じで, 「平均人」もまた, 現実には誰も該当しない値だ.
    平均を集まりの代表として使うことと, 平均を「あるべき姿」として個人に押しつけることの間には, 大きな隔たりがある.

    統計量は集まりを語る道具であって, 個人を測る物差しではない.
    平均を扱うときに, 一度は思い出しておきたい区別だ.
  \end{mybox}
