\section{推定 : 信頼区間の読み方と使い方}

  \subsection{問い : 幅をどう読み, どう使うか}

    前章で, 標準誤差（SE）という道具を手に入れた.
    $\mathrm{SE} = s / \sqrt{n}$ の1行で, 推定値のばらつきの大きさが見積もれる.
    「推定値 $\pm$ 約$2$SE」で幅を添えれば, 取り直したときにどのくらい結果が動きうるかを示せる, というところまで来た.

    しかし, いくつかの疑問が残っている.
    「およそ2」はどこから来たのか.
    95\%という数字の意味は何なのか.
    「この範囲に母平均がある」と言い切ってよいのか.
    そして, 平均だけでなく, 割合や2群の差にも同じ発想が使えるのか.

    この章では, 前章で手に入れた幅を\textbf{信頼区間}として正式に定義し,
    その正しい読み方を確認したうえで, 3つのケースで実際に手を動かす.
    章の終わりには, 平均・割合・差のそれぞれについて
    「この範囲で見ている」と数字つきで報告できるようになる.


  \subsection{核となる考え : 1点で語らず, 幅で語る}

    手元の推定値は, 同じやり方で取り直したときに生まれる多くの値のうちの\textbf{たった1点}にすぎない.
    このように, 1つの値で母集団の母数を見積もることを\textbf{点推定}と呼ぶ.
    1点の数字を「確定した事実」として扱うのではなく,
    「ばらつきの中の1点」として捉えることが出発点だ.

    前章のCLTにより, 平均の散らばり方はおよそ正規分布に従い, その幅がSEだった.
    正規分布では $\pm 2\sigma$ に約95\%が収まる.
    だから, 推定値を中心にSEの約2倍の幅をとれば, 取り直しても約95\%はその範囲に収まる.
    この幅に名前をつけたのが\textbf{信頼区間}だ.

    \begin{defi}{信頼区間（95\%の目安）}{ci95}
    推定値の標準誤差を$\mathrm{SE}$とする. 推定値を中心に
    \[
      \text{推定値} \;\pm\; (\text{およそ}\;2) \times \mathrm{SE}
    \]
    の幅をとったものを, 95\%信頼区間の目安とする.
    \end{defi}

    「およそ2」は, 正規分布の $\pm 1.96\sigma$ に95\%が収まるという性質から来ている.
    概算として2を使えば十分だ.

    小さな標本では, 「2」をもう少し大きめにする必要がある.
    たとえば$n=20$前後では2.1程度, $n=10$前後では2.3程度になる.
    $n$がさらに小さいとこの数字はもっと大きくなるが,
    表計算ソフトや統計ソフトが自動で調整してくれる.

    \subsubsection*{95\%の読み方}

    95\%信頼区間ができたとき,
    「この幅の中に全体の本当の値が95\%の確率で入っている」と読みたくなるかもしれない.
    これは最もよくある誤解だ.

    全体の本当の値（母数）は, 未知ではあるが動かない.
    固定された1つの値だ.
    動くのは, 標本を取り直すたびに変わる推定値のほうであり, したがって区間のほうだ.

    同じ手順で標本を取り, 区間を作ることを100回繰り返したとしよう.
    そのうちおよそ95回の区間は本当の値を含み, 残り5回は外す.
    95\%とは, この\textbf{手順の当たりやすさ}のことだ.
    「今回の区間が当たりかどうか」は, 当たったか外れたかの2択であって,
    95\%の確率で当たりというわけではない.
    報告の際は,
    「この手順で幅を作れば, だいたい100回中95回は当たるように設計されている.
    今回の幅はその1本である」という意味合いで添える.

    \subsubsection*{なぜ95\%なのか}

    では, 95\%という数字自体に何か特別な根拠があるのだろうか.
    ない.
    95\%は慣習だ.
    90\%にすれば幅は狭くなるが, 100回のうち10回は外す.
    99\%にすれば外す回数は減るが, 幅は広がる.
    「どのくらいの外れを許容するか」は, 分析する側が目的に応じて選ぶことであり,
    理論が一意に決めるものではない.
    95\%が多く使われるのは, 幅の狭さと外しにくさのバランスが実用上とりやすいからだ.

    \subsubsection*{幅で語ると何がうれしいか}

    新薬の治験で「血圧を平均5\,mmHg下げた」という結果が出たとする.
    もし95\%信頼区間が2〜8\,mmHgなら, 「少なくとも2\,mmHgは下がりそうだ」と見込める.
    医師はこの情報をもとに投薬を判断できる.
    ところが区間が$-1$〜$11$\,mmHgなら, 「効かない可能性もある」と判断は変わる.
    同じ「5下がった」でも, 幅次第で意味がまるで違う.

    「商品の平均重量は170\,g」と言い切るのと, 「167〜173\,gの幅で見ている」と添えるのでは, 意思決定の安全度がまるで違う.
    信頼区間は, 過大な断言を防ぎ, 判断ミスを減らすための道具だ.


  \subsection{やり方 : 3つのケースで幅をつける}

    \subsubsection*{前提}
    以降の計算は, 前章で述べたCLTの前提（i.i.d.）が成り立ち,
    標本サイズがそこそこ大きい（目安として$n \geq 30$程度）場合を想定している.

    \subsubsection*{ケース1 : 平均に幅をつける}

    ある商品の重量を$n=64$個測ったところ, 平均$\bar{x} = 170$\,g, 標準偏差$s = 12$\,gだった.

    SEは$12/\sqrt{64} = 12/8 = 1.5$\,g.
    95\%の目安は
    \[
      170 \pm 2 \times 1.5 \;\Rightarrow\; 167.0\;\text{g〜}\;173.0\;\text{g}.
    \]

    「このやり方を繰り返せば, こういう幅がだいたい当たる. 今回の幅はその1本」と読む.

    この幅が「広い」か「狭い」かは, 文脈で決まる.
    たとえば, この商品の規格が「165〜175\,gに収まること」なら,
    幅はすっぽり規格内に入っており安心材料になる.
    逆に, 規格が「169〜171\,g」と厳しければ, 幅がはみ出しており,
    もう少し精度を上げる（$n$を増やすなどの）対策が必要だ.
    幅そのものに「良い」「悪い」はなく, 何と比べるかで評価が変わる.

    \subsubsection*{ケース2 : 割合に幅をつける}

    20本の作品のうち, 平均評価が4.0以上のものが$k=14$本だったとする.
    割合は$p = 14/20 = 0.70$.

    割合のSEは
    \[
      \mathrm{SE}(p) \approx \sqrt{\frac{p(1-p)}{n}} = \sqrt{\frac{0.70 \times 0.30}{20}} \approx 0.102.
    \]

    分子の$p(1-p)$は割合のばらつきの源だ.
    $p$が0.5に近いほどばらつきは大きく, 0や1に近いほど小さくなる.
    分母の$n$は件数で, 件数が多いほどSEは小さくなる.
    平均のSEと同じ構造だ.
    「推定値のばらつきを, データから見積もる」という考え方は共通している.

    95\%の目安は
    \[
      0.70 \pm 2 \times 0.102 \;\Rightarrow\; 0.50\;\text{〜}\;0.90.
    \]

    かなり広い.
    $n=20$では, 割合の推定はこの程度の精度にとどまる.

    端に寄った割合（0や1に近い）のときは, この式がやや楽観的になりがちだ.
    表計算ソフトや統計ソフトは, その場合に少し広めの安全な幅を自動で作ってくれる.

    \subsubsection*{ケース3 : 2つの平均の差に幅をつける}

    カテゴリーAとBで値の平均を比べたいとする.
    2群が互いに独立（AとBで別の個体から集めている）であるとき,
    各群の平均$\bar{x}_A, \bar{x}_B$, 標準偏差$s_A, s_B$, 件数$n_A, n_B$を使う.

    差のSEは
    \[
      \mathrm{SE}(\bar{x}_A - \bar{x}_B) \approx \sqrt{\frac{s_A^2}{n_A} + \frac{s_B^2}{n_B}}.
    \]

    それぞれの群の分散を件数で割ったものを足し合わせ, 平方根をとっている.
    2群が独立であれば, ばらつきの大きさ（分散）は足し算できる.
    件数が多い群やばらつきが小さい群は, 差の推定を安定させる方向に寄与する.

    幅は同じく, 差 $\pm$ およそ$2 \times \mathrm{SE}$.

    3章で箱ひげ図を使って2つのカテゴリーの違いを目で確かめた.
    あのときは「違いがありそう」という印象だった.
    ここでは, その「違い」に具体的な幅をつけて,
    偶然のばらつきの範囲内かどうかを判断できるようになった.
    図で「見えた違い」を, 数字で裏づける段階に進んだのだ.


  \subsection{幅を狭めたいとき}

    区間が広すぎて実用にならないと感じたら, 3つの調整が考えられる.

    $n$\textbf{を増やす}.
    SEは$1/\sqrt{n}$のペースで縮む.
    現在$n=20$で幅が広いなら, $n=80$にすれば幅はおよそ半分になる.
    「あと何件集めれば幅がどのくらい縮むか」を, この関係で見積もれる.

    件数の効果を具体的に見てみよう.
    平均 $3.8$, $s = 0.9$ のデータで, 件数だけが違う場合を比べる.
    \begin{itemize}
      \item $n = 5$: $\mathrm{SE} = 0.9 / \sqrt{5} \approx 0.40$ → 幅 $\pm 0.80$
      \item $n = 20$: $\mathrm{SE} = 0.9 / \sqrt{20} \approx 0.20$ → 幅 $\pm 0.40$
      \item $n = 100$: $\mathrm{SE} = 0.9 / \sqrt{100} = 0.09$ → 幅 $\pm 0.18$
    \end{itemize}
    平均は同じ $3.8$ だ.
    しかし, $n=5$ の幅は $\pm 0.80$, $n=100$ の幅は $\pm 0.18$ で, 4倍以上違う.
    「平均が同じなら同じことを言っている」わけではない.
    件数が少ないグループは, 取り直すたびに平均が大きく動きうる.
    件数が多いほうが, ずっと信用できる.

    \textbf{ばらつき}$s$\textbf{を下げる}.
    測定条件を安定させたり, 対象を絞ったり, 層に分けて推定したりすると,
    $s$が小さくなりSEも縮む.

    \textbf{信頼水準を下げる}.
    95\%を90\%にすれば幅は狭くなるが, 外しやすくもなる.
    これはトレードオフであり, 目的に応じて選ぶ.

    実務では, 最初の2つ（件数の増加とばらつきの低減）が本筋であることが多い.


  \subsection{実務で気をつけること}

    \subsubsection*{偏りは\texorpdfstring{$n$}{n}で解決しない}

    SEは$n$を増やせば縮む.
    区間も狭くなる.
    しかし, 集め方の偏りは$n$をいくら増やしても消えない.
    偏ったデータを大量に集めると, 狭い区間が得られるが,
    その区間の中心が的外れになる.
    \textbf{精密に間違える}という, 最も危険な状態だ.
    区間が狭いからといって安心するのではなく, データの集め方をまず点検する.

    \begin{mybox}{ギャラップ vs.\ Literary Digest : 240万人が大はずれした話}
    1936年のアメリカ大統領選挙で, 雑誌 \textit{Literary Digest} は大規模な郵送調査を行った.
    返送されたのは約240万通.
    これだけの数があれば確実に思えるが, 予測は「ランドンの勝利」.
    結果はルーズベルトの圧勝で, 大はずれだった.

    原因は集め方にある.
    \textit{Literary Digest} は電話帳や自動車登録簿から名簿を作ったが, 1930年代にこれらを持っていたのは富裕層に偏っていた.
    さらに, 郵送に返事をする人としない人の間にも偏りがある.
    結果として, 240万人のデータは母集団を代表していなかった.

    一方, ジョージ・ギャラップはわずか約5万人の調査で正しくルーズベルトの勝利を予測した.
    ギャラップは年齢・性別・地域などの構成比を考慮して回答者を集める工夫をしていた.

    \textbf{$n=240$万でも, 偏りがあれば自信満々に間違える}.
    この事件の後, \textit{Literary Digest} は廃刊に追い込まれた.
    \end{mybox}

    この点は9章で改めて整理する.

    \subsubsection*{外れ値と歪みへの対処}

    平均とSDは外れ値に引っ張られやすい.
    3章でヒストグラムや箱ひげ図から外れ値に気づく方法を扱ったが,
    ここでの問題は, その外れ値が推定の幅に直接影響することだ.
    きつい外れ値がある場合, 中央値やIQRで要約し,
    幅のつけ方も\textbf{ブートストラップ}などの別手法を使うほうが安全なことがある.
    ここでは名前だけの紹介にとどめるが,
    表計算ソフトや統計ソフトの多くがこの機能を備えている.

    データが右に強く歪んでいる場合は, 対数を取ってからヒストグラムを描くとよい.
    右に長かった裾が縮まり, 釣鐘型に近づくことが多い.
    対数変換によって歪みが軽減されるため, CLTの近似がより正確になる.
    対数変換後に平均とSEを計算し, 幅を添えて報告すればよい.
    元のスケールに戻したければ, 対数平均を指数関数で戻せばよい（この場合, 戻った値は幾何平均に対応する）.

    \subsubsection*{前処理の記録}

    推定の幅は, 期間の切り取り方, 欠損値の扱い, 外れ値の処理によって変わる.
    同じデータでも, 前処理の仕方が異なれば幅は変わりうる.
    「何を, いつ, どう集めて, どう処理したか」を明示しておくことが,
    結果を他者と共有するための最低限の作法だ.


  \subsection{結果と次の一手 : 幅で語れたら, 次は差を問う}

    標本を取り直せば, 平均も割合も毎回異なる値になる.
    手元の数字は, 多くのありえた値の中のたった1点にすぎない.
    だから, 1点の数字ではなく\textbf{幅をつけて}語る.

    この章では, 前章で手に入れたSEを使い,
    信頼区間の定義と正しい読み方を確認したうえで,
    平均・割合・差の3つのケースで幅をつける方法を身につけた.

    信頼区間は, 過大な断言を防ぎ, 判断ミスを減らすための道具だ.
    幅が広いならデータを増やすかばらつきを減らすかで精度を上げる見通しも立つ.
    ただし, 集め方の偏りは$n$をいくら増やしても消えない.
    幅の狭さではなく, データの集め方を信用の基盤にすること.

    新聞の世論調査で「支持率45\%（$\pm$3ポイント）」という表記を見たことがあるかもしれない.
    あの「$\pm$3ポイント」は, まさにここで作った幅と同じものだ.

    さて, 幅をつけて「全体の平均はこのあたりだろう」と語れるようになった.
    では, 2つのグループに差が見えたとき,
    その差は偶然のばらつきの範囲内なのか, それを超えているのか.
    信頼区間は1つの量に幅をつける道具だが,
    「差が偶然で説明できるか否か」に判定を下すには, もう一つ道具がいる.
    それが, 次章で扱う\textbf{統計的検定}だ.


  \subsection*{作業 : ランニングデータで幅をつけて言う（値は後で挿入）}

    ランニング例のデータ（サブスク型動画配信サービスの邦画80本の標本）について, 次を計算し,
    幅を含めた一文の所見を書け（小数第2位まで, 単位併記）.
    ここではまず, この標本が同サービスの対象作品全体から大きな偏りなく抽出されたものとして扱う.
    ただしこの仮定の妥当性は9章・10章で改めて検討する.

    \begin{enumerate}
      \item \textbf{視聴回数の平均の幅}（95\%目安）:
            $\bar{x}, s, n, \mathrm{SE}$を求め,
            $\bar{x} \pm 2 \times \mathrm{SE}$で幅を作れ.
      \item \textbf{平均評価\,$\geq 4.0$\,の作品の割合の幅}（95\%目安）:
            $k, n, p = k/n$を求め,
            $\mathrm{SE} \approx \sqrt{p(1-p)/n}$で幅を作れ.
            端に近いときは, 道具が出す幅を優先してよい.
      \item \textbf{2群の平均視聴回数の差の幅}（95\%目安）:
            差, $s_A, s_B, n_A, n_B$を求め,
            $\mathrm{SE} \approx \sqrt{s_A^2/n_A + s_B^2/n_B}$で幅を作れ.
    \end{enumerate}

    記録の約束 : 対象と期間, 欠損や外れ値の扱い, 切り取り基準をノートに明示すること.
