\section{統計の限界・バイアス・倫理 : 手法の外側を知る}

\subsection{1章の宿題に戻る : 正しく計算しても結論が間違うとき}

第8章の最後に「手法の外側を知ることが手法を正しく使うための最後の一歩になる」と書いた. その「外側」とは何のことだったのか, 本章で答え合わせをする.

1章で1つだけ約束していた話がある. 「手順を正しく踏んでも, データの取り方や解釈の歪みで結論は間違うことがある. その落とし穴は最後の章で整理する」. 最後の章がここだ.

具体例から始めよう.
1973年, カリフォルニア大学バークレー校の大学院は, 性別を理由に女子受験生を差別しているとして訴えられた.
証拠とされたのは合格率の差だ. 全志願者を集計すると, 男子の合格率は約44\%, 女子は約35\%. 差は9ポイントある.
これを見て, 大学院に問題があると判断した人は当時多かった.

ところが大学院側が学部別に集計し直してみると, 数字の様子が変わる.
6つの主要学部のうち4つで, 女子の合格率は男子と同じか, むしろ高かった.
残り2つも全体集計に出ていた9ポイント差ほど大きな男子有利は出ていない.
学部単位で見るかぎり, 「女子の方が合格しにくい」と言える証拠はどこにも見当たらない.
それなのに大学全体の合計だけが男子有利に出る.

なぜそんなことが起こるのか.
学部ごとの合格率がそもそも大きく違うことが鍵だ.
人文系の合格率は20\%から30\%, 理工系は60\%から70\%という具合に, 学部間で2倍3倍の差がある.
そして女子は前者の「狭き門」に多く志望し, 男子は後者の「広き門」に多く志望していた.
各学部の中では公平でも, 女子が狭き門の学部に集中していたために, 全体平均では女子の合格率が下に引かれる.

集計の単位を変えただけで結論が逆転する. このような現象を\textbf{シンプソンのパラドックス}と呼ぶ.
平均は2章で, 比率は5章で扱った. どの計算も正しい.
それでも全体集計と層別集計で正反対のことが言える.

「集計の単位を変えただけ」と書いたが, より正確には, 集計の単位の選び方が「学部による合格率の違い」と「学部選びの男女差」という第3の変数を隠したり浮かび上がらせたりしている.
集計の単位そのものが悪さをしているのではない. 集計の単位を通して第3変数が顔を出すかどうかが切り替わるのだ.

群によって混ざり方が違う第3変数があれば, 同じ仕掛けは別の分析でも顔を出す.
2章から8章で身につけた計算は, 「集計の単位は妥当か」「混ざっているはずの第3変数はないか」と並べて使うべき道具だ.

手法の外側を, 本章は3つの方角に分けて整理する.
標本をどう集めたか. 集まったデータの中で何が見えていないか. 出てきた数字をどう解釈したか.
3方向に分かれる根拠は明快で, データが流れる上流・中流・下流の順序がそのまま3方向に対応する.
入り口で歪みが入れば計算は何をしても無駄, 観測の漏れがあれば結論は偏り, 解釈の段階で踏み外せば数字は誤読される.
シンプソンのパラドックスは厳密にはこの最後, 解釈の段階に近い話だ. 集計の単位という解釈の選択が結論を変えていた.

3方向の歪みを整理した後, 続いて手法そのものが暗黙に置いている前提に踏み込む.
最後に, 数字を扱う側の責任の話で本書を閉じる.

最も身近なのが上流, 標本をどう集めたかだ. まずはそこから始めよう.


\subsection{バイアスの3類型 : 上流・中流・下流の歪み}

データに歪みが入る場面は大きく3か所ある.
標本を集める段階. 集まったデータの中で何が観測できているかという段階. 集まったデータをどう解釈するかの段階.
データの流れを上流・中流・下流に分けると, それぞれの場所に違う種類の罠が仕掛けられている.

\subsubsection*{上流 : サンプリングバイアス}

5章で信頼区間を計算したとき, 「件数を増やせば幅は狭くなる」という結果を手に入れた.
$n$を増やせば$\sqrt{n}$で精度が上がる. 計算式の上ではその通りだ.
ただしこの話には, 標本が母集団から無作為に抽出されているという見えない但し書きが付いている.

抽出が偏っていたらどうなるか.
たとえば, 関心のある母集団は「日本に住む有権者」なのに, 集まったのは「平日の昼に渋谷駅にいた人」だとしよう.
件数を10万人に増やしたところで, 平日の昼に渋谷駅にいない人の意見は最後までゼロのままだ.
標本平均が近づいていく先は「日本に住む有権者」ではなく「平日の昼に渋谷駅にいた人たち」の真の平均でしかない.
4章のCLTで「標本平均は母平均に近づく」と言ったときの母平均は, 標本を取った母集団の平均であり, 知りたい母集団の平均とは限らない.

これが\textbf{サンプリングバイアス}だ.
標本が母集団を代表していないとき, $n$を増やすほど狭く, しかも誤った位置に信頼区間が決まっていく.
件数で殴って解決できる問題ではない.

5章で紹介したリテラリー・ダイジェスト誌の話を思い出してほしい.
1936年の大統領選で, 同誌は約240万人を対象とした大規模調査からランドンの勝利を予測した.
結果はルーズベルトの圧勝だった. 同じ年, ジョージ・ギャラップは5万人規模の調査で正しく予測している.
件数では数十倍劣るギャラップが勝ったのは, 標本の代表性で勝っていたからだ.
ダイジェスト誌のリストは電話帳と自動車登録名簿で, 大恐慌下で電話も車も持たなかった貧困層をまるごと外していた.

サンプリングバイアスは, データの中身をいくら眺めても見抜けない.
気づくにはデータの中身ではなく, 抽出手順そのものを点検することになる.
具体的に確認するのは2点だ. 抽出枠（誰がリストに載っていたか）と回答率（声が拾われた人と拾われなかった人）.
ダイジェスト誌の例なら「電話帳と車検登録から抽出している」と1行書いてあるだけで, 1936年の貧困層が外れていることに気づく見込みは大きく上がる.
分析を始める前に, 抽出枠の一覧と回答率を確認する習慣を持つことで, 大半のサンプリングバイアスは入口で食い止められる.

\subsubsection*{中流 : 生存者バイアス}

抽出の枠組みが妥当だったとしよう. それでも見抜けない歪みがある.
「そもそも観測できなかったもの」を忘れる癖だ.

第二次大戦中, 米軍は帰還した爆撃機の被弾箇所を調べて, どこを補強すべきかを検討していた.
集計してみると, 翼の先端と機体後部に弾痕が集中していた.
最初の判断はこうだ. 「弾痕の多い場所を補強しよう」.

統計学者アブラハム・ワルドはこの結論を止めた.
補強すべきは弾痕の少ない場所のほうだ, と.
帰還した機は, 翼や機体後部に被弾しても飛び続けられた機だ.
エンジンや操縦席を被弾した機は, そもそも基地に戻ってこない.
分析の対象に上がっていたのは「生き残った機」だけで, 「生き残れなかった理由」がデータから抜けていた.

これが\textbf{生存者バイアス}である.
「観測できたものだけ」を見て結論を出すと, 観測できなかったものが体系的に抜け落ちる.
事業継続中の企業だけを集めて成功要因を語る研究, 在籍中の社員だけを集めた満足度調査, 完走したマラソン選手だけを集めた走法分析.
どれも, 退場した側に重要な情報が眠っている可能性がある.

生存者バイアスを点検する手順は, 「ここに本当はどんな対象が含まれるべきか」を, 手元のデータを見るより先に紙の上に書き出すことだ.
書き出した母集団と実際に手元にあるデータの差が, 生存者バイアスが入る隙間にあたる.
その差を説明できないなら, 結論はその差の分だけ歪んでいる.

\subsubsection*{下流 : 確証バイアス}

データの集め方も観測の漏れも問題なかったとしよう.
それでも, 出てきた数字の解釈の段階で歪みは入る.

人間は, 自分の仮説に合うデータを重く受け取り, 合わないデータを軽く流す癖を持っている.
これを\textbf{確証バイアス}と呼ぶ.
心理的な現象として聞こえるかもしれないが, 統計の道具で正当化された確証バイアスもある.

公平なコインを20枚用意して, それぞれ100回ずつ投げ, 各コインで「表と裏の出方が偏っているか」を有意水準5\%で検定する場面を考えよう.
有意水準5\%とは, 6章で導入したとおり「本当は公平なのに偶然偏って見える確率を5\%まで許容する」という設定だ.
コイン1枚あたり, 偽陽性（公平なのに有意と判定される）が出る確率は5\%, 出ない確率は95\%である.
20枚を独立に検定するから, どの1枚も偽陽性を出さない確率は$0.95^{20}$. その裏返しで, どこかで偽陽性が出る確率は

$$
1 - (1 - 0.05)^{20} \approx 0.64
$$

つまり約64\%だ. 20回試せば, 6割以上の確率で「有意な発見」が偶然で生まれる.

ここで実験者が「有意になった1枚」だけを論文にし, 残り19枚を引き出しにしまったらどうなるか.
表に出るのは「特殊なコインを発見した」という主張だけだ.
6章で習ったp値の計算は, どの1枚についても正しく行われている.
1枚ごとの検定だけ見れば嘘はない.
それなのに, 「20枚試して当たりだけ報告した」という1段上の選別で歪みが入っているせいで, 全体としての結論は嘘になる.

これが\textbf{p-ハッキング}と呼ばれる行為だ.
6章で覚えたp値という道具が, ここでは正当化のための道具として悪用されている.
都合のいい結果が出るまで分析の角度や対象を変え続けると, 確証バイアスは自動化される.

確証バイアスを抑える具体的な手順は2つある.
1つは事前登録. 何を, どんな仮説で, どの分析手順で見るかを, データを見る前に紙に書いて他人に渡しておく.
やってから決めることをやる前に決めておくと, 「都合のいい結果が出てから条件を変える」という余地がふさがる.
もう1つは多重比較の補正. 同じデータで20回検定するなら, 各検定の有意水準を5\%でなく0.25\%程度に厳しくする（ボンフェローニ補正）か, 別の方法で「全体の偽陽性率」を抑える.
詳細は本書の範囲を超えるが, 「補正の枠組みが用意されている」という事実だけ覚えておけば, 必要な場面で調べ直せる.

3つの歪みは, 標本の集め方, 観測対象の選別, 解釈の仕方という流れの順に並んでいる. 点検の順序もこの流れに沿わせる.
分析を始める前に上流, 手元のデータを見ながら中流, 結果を読むときに下流.
3類型は別々の知識ではなく, 1本の流れの上の3地点だと考えればよい.

データの集め方が歪みなく済んだ後の話に移る. 集め方が問題なくても, 手法そのものが暗黙に置いている前提が崩れていれば, やはり結論は信用できない.


\subsection{手法の前提が崩れるとき : 独立性・線形性・等分散性}

2章から8章で使ってきた手法のうち, 推論に関わる部分はおおむね3つの前提に乗っている.
データ点が互いに独立であること. 関係がおおむね直線で表せること. 残差の散らばりがどの場所でも同じくらいであること.
ここではその3つを順に取り上げるが, 単に並べるだけではない. 前提が崩れたときに何ができるかも併せて見ていく.

\subsubsection*{独立性 : 隣の点と関係していないか}

4章のCLTの前提として「独立同分布」を導入した.
ここでの「独立」は, データ点どうしが互いに無関係であることを指す.
ある月のデータが翌月のデータに影響しているなら, それは独立ではない.

8章では広告費（説明変数）と売上（目的変数）の10ヶ月分のデータに対して回帰直線を引いた.
回帰の計算式は, 各月のデータ点を独立に扱い, 残差の二乗和を最小化している.
ところが, 先月の広告効果が今月にも残っていたとしたらどうなるか.
ある月の売上が高ければ, その勢いで翌月も高い. 隣どうしの残差は同じ符号をとりやすい.

ここからSEへの影響まで, 一段ずつたどっておく.
残差が独立に動くとき, それぞれが上下にランダムに散らばるから, 残差全体の散らばりが「データの本当の不確かさ」をきちんと写し取る.
ところが残差が隣どうしで似ていると, 「実は独立に取り直せばもっと違う値が出るはずなのに, 連動して動いているせいで似た値しか観測されていない」状態になる.
散らばりの計算は観測されたものをそのまま反映するから, 連動を割り引いてはくれない.
結果として, 計算上のSEは本当の不確かさより小さくなる.

SEが小さいと信頼区間も狭く出るし, 6章のp値も小さく出る.
本当は不確かな結論が, 紙の上では確実そうに見えてしまう.

時系列データだけが該当するわけではない.
クラスごとの生徒, 同じ会社の社員, 同じ地域の住民. 集団内の点は互いに似ている傾向がある.
集団効果を無視して全員を独立だと扱うと, 同じ罠が起こる.

独立性が崩れていそうなときの対処は, 「独立でない構造を計算式の側に取り込む」ことだ.
時系列データには時系列モデル（AR・MAなど）が, 集団内で似ているデータには階層モデル（マルチレベル分析）が用意されている.
名前だけでも頭の隅に置いておけば, 「独立でない」と気づいた時点で別の道具を探しに行ける.

\subsubsection*{線形性 : 直線で表せる関係なのか}

直線モデルは「関係がおおむね直線で表せる」という前提の下で意味を持つ.
本当の関係が放物線, 指数, 周期的なものだったら, 直線を引いて得られるのは「もっとも近い直線」だけだ.
傾きや切片の数値は出るが, それらは現実の関係を要約していない.

8章で残差プロットを導入したとき, アンスコムの第2組の話をした.
4組のデータが$r \approx 0.82$, $R^2 \approx 0.67$という似た数字を返したが, 第2組は実際にはきれいな放物線で, 直線を当てはめること自体が不適切だった.

線形性が崩れているかどうかは, 残差プロットに目を向ければ見える.
予測値の小さい所と大きい所の両方で残差が正に偏り, 中央で負に偏っていれば, 関係はU字型だ.
逆向きのパターンも同じ警告にあたる.

線形性の確認は数値だけでは届かない.
$R^2$が0.7を超えていても, 残差プロットが系統的なパターンを示していれば直線モデルは合っていない.
逆に$R^2$が0.4でも, 残差にパターンがなければ, それはそれで意味のある直線関係だ.
$R^2$は当てはまりの「総量」しか語らず, 「外し方の質」は残差プロットでしかわからない.

崩れていたときの対処は, 関係の形に合わせて式を変えることだ.
$x^2$の項を加えて2次式にする. $\log x$を取って線形に直す. 周期成分があれば三角関数を加える.
線形回帰の計算式自体は説明変数を増やせば動くから, 「直線でないなら捨てる」のではなく「形を変えて当てはめる」と思っておくと使いやすい.

\subsubsection*{等分散性 : 場所によって散らばりが違わないか}

3つめの前提が, 残差の散らばりがデータの位置によって変わらないこと, つまり等分散性である.
6章のt検定でWelch法を採ったのは, 2群間で分散が違うことを許す扱いを選んだという意味で, 等分散性の仮定を緩めた選択だった.

回帰では事情が少し違う.
広告費が大きい月ほど売上の上下幅も大きくなる, というように, 予測値の大きさによって残差の散らばりが変わる場合がある.
残差プロットでは, 左端は密で右に行くほど縦方向に広がっていく扇形が見える.

このとき, 直線そのものは間違っていない.
平均的な傾きは正しく推定されている.
ただし, 「来月の広告費を50万円にしたら売上はおよそいくつか」と幅つきで予測したい場合, 場所ごとに本当の散らばりが違うのに一律のSEで予測区間を出すと, 散らばりが小さい場所では狭すぎ, 大きい場所では広すぎる.
平均の推定は使えても, 予測の幅の保証は当てにならない. 「全部ダメ」ではなく「部分的にダメ」だ.

対処も独立性と線形性に倣って用意されている.
残差の散らばりに合わせてSEを計算し直す方法（ロバスト標準誤差）, 残差の大きい点を軽く扱う方法（重み付き最小二乗法）.
名前を頭に入れておけば, 必要な場面で正しい道具に手を伸ばせる.

3つの前提を点検する手段は, ほとんど残差プロット1枚に集約される.
残差を予測値に対してプロットし, ランダムに散らばっていればよし, 系統的なパターンや扇形が見えたら警告.
8章で導入したあのプロットは, 線形回帰という道具を使ってよいかどうかの確認手順を兼ねている.

ここまでで, データの集め方と手法の前提を点検する目を持った.
それでもまだ, 「正しく計算しても結論が間違う」場面がある.
計算は正しく動き, 前提も満たされている. それなのに, 結果の読み方が間違っているケースだ.
次節はその話に移る.


\subsection{計算は正しいのに結論が間違う典型 : p値・相関・外挿}

ここまでは, データの上流から手法の前提までの話だった.
すべての段階を正しく済ませたとしよう.
それでも, 出てきた数字の解釈が間違っていれば結論はやはり間違う.
誤読が起きやすいのはおおむね3か所だ. p値, 相関と因果の関係, データ範囲の外側.

\subsubsection*{p値の3つの誤読}

6章でp値を「帰無仮説が正しいと仮定したとき, 観測値以上に極端な結果が出る確率」と定義した.
この定義はそれなりに込み入っているせいで, 短く要約しようとすると意味がずれる.
よく聞く誤読を3つ並べておく.

最初の誤読は, 「p値は帰無仮説が正しい確率である」という読み方だ.
これは違う. p値は「帰無仮説が正しいと仮定したとき」の珍しさを測っているのであって, 帰無仮説そのものの真偽の確率を返してくれるわけではない.
p値が0.03だからといって, 帰無仮説が正しい確率が3\%という意味にはならない.

次の誤読は, 「p<0.05なら効果は大きい」という読み方だ.
p値は珍しさの指標であって, 効果の大きさは別の指標で測る.
ここで「件数が増えると有意になりやすい」のがなぜか, 一段ずつたどっておく.
4章で見たとおりSEは$s/\sqrt{n}$で, $n$が大きくなると小さくなる.
6章のt検定では検定統計量$t = \text{(2群の平均差)}/\text{SE}$だから, SEが小さくなれば$t$は大きくなる.
$t$が大きくなれば, 同じ平均差でもp値は小さく出る.
だから2群の平均差が小さくても, $n$が大きければ「珍しい」と判定される.
逆に$n$が小さければ, それなりに大きな差でも有意にならないことがある.

最後の誤読は, 「p>0.05なら効果はない」という読み方だ.
これも違う. 「珍しいと言える証拠が足りない」と「効果がないことが証明された」は別の話だ.
件数が少ない実験で有意にならなかったからといって, 効果が存在しないわけではない.

p値を扱うときは, p値だけで報告を済ませない方がよい.
5章の信頼区間と, 6章Part Bで触れた効果量を一緒に出す.
信頼区間は「効果がだいたいどの範囲にありそうか」, 効果量は「差そのものの大きさ」, p値は「偶然で説明しにくいかどうかの目安」.
3つはそれぞれ別の問いに答えている.

具体的な書き方の目安はこうだ.

\begin{quote}
2群の平均差は1.2点（95\%信頼区間 0.4から2.0）, 効果量（Cohenの$d$）は0.3, $p = 0.01$.
\end{quote}

平均差1.2点の周りに信頼区間が0.4から2.0と置かれているおかげで「効果は小さめだが正の方向は確かそうだ」と読み取れ, $d = 0.3$で「効果としては小さい部類」と相対化できる. p値はその仕上げに過ぎない.
報告の側もこの3点をセットで書き, 読み手の側もこの3点を求めるようにすると, 誤読の余地は狭くなる.

\subsubsection*{相関は因果ではない, ではどう違うのか}

7章と8章で「相関は因果を意味しない」と何度か言った.
言葉としては理解しやすいが, 「ではどう違うのか」と聞かれると案外答えにくい.
相関が因果でない場合の典型を3つ並べ, それぞれに対する確認手順を添えておく.

第1は\textbf{交絡}.
アイスクリームの月別消費量と水難事故の月別件数には, 強い正の相関がある.
アイスを食べると溺れるわけではない. 気温が高い月にアイスもよく売れ, 同じく気温が高い月に水場へ行く人が増えて事故も増える.
両方を独立に押し上げている第3変数（気温）があるとき, アイスと水難事故の間に直接の因果がなくても相関は出る.
この第3変数を交絡因子と呼ぶ.

ヨーロッパ各国でコウノトリの巣の数と人間の出生数に正の相関がある, という有名な話もこの仲間だ.
コウノトリが赤ん坊を運んでくるわけではない. 国の面積や人口といった「国の規模」が両方を押し上げているだけだ.
交絡因子は気温のような物理量だけでなく, 国の規模のような構造的な量でも起こる.

交絡を疑うときの確認手順は, 「両方を同時に押し上げそうな第3変数」を1つ思いつくことから始まる.
思いついたら, その第3変数の値ごとにデータを層別してから相関を計算し直す（\textbf{層別分析}）.
気温で層別したアイスと水難事故の相関は, ほぼ消えるはずだ.
消えれば交絡だ. 消えなければ別の説明が要る.

第2は\textbf{逆因果}.
$x$が$y$を動かしているのではなく, $y$が$x$を動かしている可能性がある.
たとえば「医療支出が多い地域ほど健康指標が悪い」というデータが出たとしよう.
医療支出が悪さをしているのではなく, 健康状態が悪い地域だからこそ医療支出が増えている, という方向の因果かもしれない.
矢印の向きを取り違えると, 結論はそのまま逆転する.

逆因果を疑うときの目印は時間順序だ.
$x$の変化が$y$より先に起きているか. データが同じ時点のスナップショットなら, 因果の向きは原理的に決まらない.
別の時点で同じ現象を測れば, 矢印の向きを絞り込む手がかりになる.

第3は\textbf{偶然の一致}.
無関係な2つの量を大量に集めて相関を計算すれば, そのうちのいくつかは偶然強く相関する.
「米国のチーズ消費量とベッドシーツでの絞死者数」のような, ふざけた相関の集まりが世間に流通しているくらいだ.
たくさん試せば偽陽性は当然出る, という前節のp-ハッキングと同じ構造の話である.

偶然か本物かを切り分ける最低限の手は, 別のデータで再現するかを確かめることだ.
1度の調査で出た強い相関は, 別の標本でも同じ強さで再現するなら本物の見込みが高い. 1度きりなら偶然の可能性が消えない.

3つは1つずつでも併発でも起こる. 相関を見たときに自動的に問うべき3つはこうなる.
両方を押し上げる第3変数はないか. 因果の向きはどちらか. 似たような量を大量に試した結果ではないか.
3つのうち1つでも即答できないなら, 「強い相関がある」というだけで結論を下さないほうがよい.

\subsubsection*{データの外側に踏み込むとき}

8章で広告費と売上の回帰直線$y \approx 119 + 2.3x$を引いた.
「来月の広告費を50万円にしたら売上はおよそ234万円」と予測した.
50万円はデータの範囲（20万円から80万円）に収まっているから, この予測には根拠がある.

では, 広告費200万円ならどうか.
式に代入すれば579万円だ. 計算は問題なく動く.
しかし200万円はデータの範囲をはるかに超えた値である.
広告費20万円から80万円の範囲で観測された直線関係が, 200万円まで続いている保証はどこにもない.
広告には効果の頭打ちが起きる場面が多いし, 一定の額を超えると別の事情が働き始める場合もある.

これが\textbf{外挿}の問題だ.
データの範囲外に直線を延ばして予測すると, 「直線が続いている」という根拠のない仮定を黙って置くことになる.
回避策は単純で, 2つに尽きる. 予測したい点が観測範囲の中にあるかを必ず確認すること. 範囲外なら予測を出さないか, 出すなら「外挿である」と明記すること.

切片の解釈も外挿と地続きの話だ.
$a \approx 119$は, 式の上では「広告費がゼロのときの売上119万円」となる.
しかし広告費ゼロの月は実データにない.
切片の119万円は, 直線の位置を決めるために計算上現れた数値であって, 「広告ゼロでも119万円売れる」ことを意味しない.

「数字が出る」と「現実に当てはめてよい」は別だ.
モデルが描く直線は, 観測した範囲で関係を要約する道具であって, その外側まで現実を保証する装置ではない.

ここまでが, 計算は正しいのに結論が間違う典型だった.
最後に, 数字を扱うこと自体に伴う責任の話に視野を広げて本書を閉じる.


\subsection{データ倫理と本書の終わりに}

ここまでは, 個人が分析者として注意するべき話だった.
最後に, 数字を扱うこと自体に伴う社会的な責任の話を1節だけ加えて本書を閉じる.

\subsubsection*{設計の逸脱が社会保障に直結した例}

倫理という言葉を聞くと, 技術書から少し離れた話に聞こえるかもしれない.
本章で並べた歪みは, 個人がうっかり犯す範囲では済まず, 制度の規模で誰かに不利益を与える形にもなりうる.
そこに歯止めをかけるのが, データを扱う側の責任の話だ.

日本では2018年に, 厚生労働省の毎月勤労統計をめぐる問題が発覚した.
毎月勤労統計は雇用保険や労災保険の給付額を決める基礎資料の1つで, 法律上は従業員500人以上の大規模事業所は全数調査することになっていた.
ところが東京都分について, 2004年から長年, 全数調査ではなく一部の抽出調査が行われていた.
さらに, 抽出をしたなら本来は「抽出した一部から全体の値を逆算する処理」が必要なのに, その処理が抜けていた.

結果として平均賃金が体系的に低めに計上され, 雇用保険などの給付額も低めに支給された.
影響を受けたのは延べ約2{,}000万人, 過少支給の総額は約500億円超と公表されている.
追加給付のための事務費は別途数百億円規模で発生した.

「全数調査するはずの場所で抽出をしていた」という設計の逸脱が, 社会保障の配分という実体に直結した事例だ.
9.2で扱ったサンプリングバイアスが, 個人の研究の話ではなく公的な仕組みの中で起きていたわけである.
倫理の話は本章で扱った歪みとは別の話ではなく, 「同じ歪みが社会の規模で起きないように仕組みで抑える」という地続きの話だ.

\subsubsection*{最低限の3点 : 同意と目的, 保護, 透明性}

データを扱うときの規範は国や分野によって細部が違うが, おおむね次の3点に集約される.

1つめは, 集めるときに目的を明示し, 同意を得ること.
何のためのデータなのか, どこまで使われるのかを, データを提供する側が理解できる形で伝える.
あとから目的外に流用しない.

2つめは, 個人が特定できる情報を保護すること.
氏名や住所そのものを直接保管するかどうかの話だけではない.
複数の項目を組み合わせると個人が特定できてしまう場合があるので, 公開する集計の単位や粒度には注意がいる.

3つめは報告の透明性.
手順, 前処理, 除外したデータの基準を, 第三者が検証できる形で公開する.
9.2で扱った確証バイアスやp-ハッキングは, 透明性の欠如の上にこそ繁茂する.
誰がどの段階で何を選んだかが見えていれば, 外側からの検証によって歪みは正されうる.

3点は9.2の上流・中流・下流とぴったり1対1で対応するわけではない. ただ, 「集め方」「扱い方」「見せ方」のそれぞれに歯止めを置くという発想は同じだ.
本章で学んだ歪みの地図と, ここでの3点は, 同じ地形を別の角度から眺めた地図である.

\subsubsection*{ここまでに何ができるようになったか}

本書を1章から振り返ると, ずいぶん遠くまで来た.

要約から始めて, データの形を見て, ばらつきから幅を計算し, 群の差を吟味し, 関係を測り, モデルを当て, そして本章で手法の外側にある歪みを地図にした.
ここまでに獲得した能力を一言で表すなら, 「数字が出る」から「数字を疑える」までの距離だ.
学び始めの頃は, 計算結果を出せるようになることが目標だったかもしれない.
ここまで来た今, それは出発点に過ぎなかったとわかる.

出した数字の前提は何か. その前提は満たされているか. 集計の単位は妥当か. 第3変数を見落としていないか. データの範囲外まで延ばして語っていないか.
数字を出した後にこれだけ問えるようになっていれば, 本書の役目はおおむね果たされている.

\subsubsection*{次の一歩}

本書は統計の骨格に絞った.
各章の末尾に名前だけ挙げた話題は, それぞれ独立した教科書1冊分の世界が広がっている.

次の一歩を本書の章にぶら下げて整理しておく.
6章の続きとして多重比較の制御や効果量・サンプルサイズ設計, 5章の続きとしてブートストラップ（仮定が崩れる場面の救済策）, 8章の続きとして重回帰と多重共線性（VIFの議論）や一般化線形モデル, 9.3の続きとして時系列モデルや階層モデル, 9.5の続きとして事前登録・再現性の手順とデータガバナンス.
本書のどの章で「もっと知りたい」と感じたか. その章の続きから手を伸ばすのが自然な順序だ.

最後にひとつ書いておきたい.
本書の手順を, 自分の手元のデータで, 最初から最後まで一度回してみてほしい.
要約し, 形を見て, 幅を測り, 差を吟味し, 関係を見て, モデルにして, 出した結論を疑う.
その過程で「もっと知りたい」「ここはなぜそうなのか」と引っかかる場面が出てくる.
その引っかかりが, 統計学の次の章への入口になる.

ここで本書はいったん筆を置く. 続きは, 読者自身のデータの上で書かれる.
