\section{検定 -- 仮説と\texorpdfstring{$p$}{p}値をどう読むか}

  \subsection{この差は偶然か}

    前章では, 標本から得た数値に幅をつけて語る方法を身につけた.
    「母平均はおよそ$\bar{x} \pm 2 \times \mathrm{SE}$の範囲にありそうだ」と言えるようになった.
    一つの数値がどのくらい不確かなのかを, 区間で示せるようになったわけだ.

    では, こんな場面を考えてみよう.
    本書のランニング例にあたる, 配信サービスの邦画作品の標本を使って,
    原作のある作品（既存作品の映画化）と原作のない作品（オリジナル脚本）で,
    平均視聴回数に差があるかを比べたとする.
    集計してみると, 原作あり群のほうが視聴回数が多かった.
    この差を見て, 「原作の有無は視聴回数に効いている」と言い切ってしまってよいだろうか.
    それとも, たまたま視聴回数の多い作品が原作あり側に偏っただけかもしれない.

    信頼区間を使えば, それぞれのグループの母平均がどのあたりにありそうかは語れる.
    しかし, 知りたいのはもう少し踏み込んだことだ.
    二つのグループの差が, 偶然のばらつきの範囲内なのか, それを超えているのか.
    この問いに答えるには, もう一つ道具がいる.
    それが\textbf{統計的検定}だ.

    検定の発想は, 意外と身近なところに潜んでいる.
    選挙の開票速報で, 開票率がまだ数\%なのに「当選確実」が出る場面を見たことがあるだろう.
    あれは, 出口調査の標本から得た候補者間の得票差が, 偶然では説明しにくいほど大きいかどうかを判断しているのだ.
    IT企業がWebサイトのボタンの色を変えてクリック率を比較する, いわゆるA/Bテストも同じ構造である.
    「偶然でも起こりうる差なのか, そうでないのか」を判断する枠組みは, すでにあちこちで使われている.

    その道具をどう組み立てるか.
    二つの平均を並べるだけで答えが出るなら, 話は簡単だ.


  \subsection{目で見た差は当てになるか}

    二つのグループの平均を計算して, 差を見る.
    差が大きければ「違いがある」, 小さければ「違いはない」.
    日常生活では, 多くの場面で実際にこうやっている.

    たとえば, 二つのクラスの英語テストの平均点を比べるとしよう.
    A組の平均は72点, B組の平均は68点.
    4点の差がある.
    「けっこう違う. 教え方に差があったのではないか」と感じる人もいるだろう.

    しかし, この判断は危うい.
    各クラスの人数が15人で, 標準偏差が12点だったとする.
    前章で学んだ標準誤差の考え方を使えば, 二つのグループの平均の差がどのくらいばらつきうるかを見積もれる.
    差の標準誤差を計算してみよう.
    %
    \[
      \mathrm{SE}_{\text{差}} = \sqrt{\frac{12^2}{15} + \frac{12^2}{15}} = \sqrt{9.6 + 9.6} \approx 4.4 \text{ 点}
    \]
    %
    根号の中の各項が, 各グループの分散を人数で割った$s^2 / n$で, それぞれ$12^2 / 15 = 9.6$だ.
    二つの独立なグループの差のばらつきは, それぞれのばらつきを足し合わせて平方根を取れば得られる.
    結果はおよそ4.4点.
    つまり, 二つのクラスの母平均がまったく同じだったとしても, 標本平均の差は4点程度まで容易にばらつく.

    観測された4点差は, 「偶然でも十分起こりうる」範囲に収まっているのだ.

    72点と68点. 平均点だけ見れば「けっこう違う」ように映る.
    しかし15人ずつのデータで, 一人ひとりの点数が12点もばらつく中での4点差にすぎない.
    \textbf{差の大きさだけでは, 意味のある差かどうかは判断できない.}
    ばらつきと人数を考慮して初めて, その差が偶然の範囲内かどうかがわかる.

    では, ばらつきと人数を組み込んだうえで「この差は偶然か, それとも本当の違いか」を判断するにはどうすればよいか.


  \subsection{「差がない世界」を出発点にする}

    二つのグループに差があるかどうかを調べたい.
    素朴に考えれば, 「差がある」ことを直接証明すればよさそうだ.
    しかし, ここで厄介な問題にぶつかる.
    「差がある」とは, 具体的にいくつの差なのか.
    2点の差も「差がある」し, 10点も, 0.001点も「差がある」.
    基準となる値が無数にあって, どれに対して確率を計算すればよいのか定まらない.

    一方, 「差がゼロ」はたった一つの明確な値だ.
    そこで検定では, 発想を逆転させる.
    \textbf{「差がない世界」を仮に設定する}ことから始めるのだ.
    この世界では二つのグループの母平均は等しく, 観察される差はすべて偶然のばらつきから生じている.
    この仮定のもとで, 今手元にあるデータの差がどのくらい珍しいかを確率で測る.
    もし非常に珍しければ, 「差がないという仮定のほうに無理がある」と判断する.

    この「差がない」側の仮定を\textbf{帰無仮説}（$H_0$）と呼ぶ.
    対して, 「差がある」という主張を\textbf{対立仮説}（$H_1$）と呼ぶ.
    帰無仮説という名前は物々しいが, 道具のラベルにすぎない.
    「差がない側」「差がある側」で意味は十分通る.
    ただし論文や教科書では頻繁に出てくる用語なので, 名前を知っておくと読むときに困らない.

    \subsubsection*{差を共通の物差しに載せる}

    帰無仮説を立てたとして, 次に必要なのは「差がどのくらい珍しいか」を測る物差しだ.
    前の節で見たとおり, 4点差が大きいか小さいかは, データのばらつきやサンプルサイズによってまったく変わる.
    差をそのまま見ても判断できない.

    そこで, 差をばらつき（標準誤差）で割って標準化する.
    前章の信頼区間でも, $\bar{x}$と$\mu$のずれを$\mathrm{SE}$で割って「何倍離れているか」を見ていた.
    検定でも同じ発想を使う.
    この標準化した値を\textbf{検定統計量}と呼ぶ.
    たとえば二つの平均の差を比べるなら,
    %
    \[
      t = \frac{\text{二つの平均の差}}{\text{差の標準誤差}}
    \]
    %
    分子は「差の大きさ」だ.
    分母は「その差がどのくらいばらつくか」, つまり差の標準誤差である.
    差が大きいほど, ばらつきが小さいほど, 人数が多いほど, この値は大きくなる.
    標準化してしまえば, テストの点数であろうとクリック率であろうと, 「珍しさ」を共通の土俵で比較できる.

    問いの種類に応じて, 使う検定統計量は変わる.
    平均の差なら$t$統計量, カテゴリの偏りならカイ二乗統計量$\chi^2$, ばらつきの比なら$F$統計量だ.
    統計量が違っても, 「差を標準化して珍しさを測る」という構造は同じである.
    どれを使うかは問いの形で決まるので, 3つすべてを暗記する必要はない.

    \subsubsection*{珍しさを数値にする：\texorpdfstring{$p$}{p}値}

    検定統計量が計算できたとして, その値が「大きい」のか「小さい」のかを判断する基準がまだない.
    $t = 2.3$が出たとして, これは珍しいのか, よくあることなのか.

    ここで, 帰無仮説のもとでの統計量の分布が役に立つ.
    ここで新たに$t$分布を導入する. $t$分布やカイ二乗分布は, 「検定統計量が帰無仮説のもとでどのような値をとりやすいか」を記述する分布だ.
    \textbf{$p$値}とは, 帰無仮説が正しいとしたとき, 今の検定統計量と同じかそれ以上に極端な値が出る確率のことだ.
    $p$値が小さいほど, 「差がない世界でこんな結果が出るのは珍しい」ということになる.

    「$p$値が小さい, ということは帰無仮説が正しい確率が低いのだろう」と読みたくなるかもしれない.
    しかしそうではない.
    $p$値は, 帰無仮説が正しい\textbf{と仮定したうえで}計算した確率だ.
    帰無仮説そのものが正しいかどうかの確率ではない.

    健康診断で考えるとわかりやすい.
    がん検診で「陽性」と出ても, 実際にがんである確率は数\%ということがある.
    「陽性」は「がんがないとしたら, この検査結果は珍しい」ことを意味しているだけであって,
    「がんである確率が高い」こととは別の話だ.
    $p$値と帰無仮説の関係も, これとまったく同じ構造をしている.
    この区別は重要なので, 具体例を見たあとでもう一度立ち戻る.

    \subsubsection*{大きなデータの落とし穴}

    $p$値が小さいと「差がありそうだ」と判断できる.
    では, $p$値が小さければそれで安心してよいのか.

    ある健康食品の臨床試験を想像してほしい.
    10万人規模の調査で, 食品を摂取したグループの血圧が平均0.3\,mmHg低かった.
    $\mathrm{SE}$は$\sigma / \sqrt{n}$で計算するから, $n = 100{,}000$のとき$\mathrm{SE}$は非常に小さくなる.
    結果, 0.3\,mmHgの差でも$p < 0.001$となりうる.

    しかし, 0.3\,mmHgとはどういう大きさか.
    血圧計の測定誤差の範囲にすら収まるような差だ.
    臨床的にはまったく意味がない.
    \textbf{「統計的に有意」であることと「実用的に意味がある」ことはまったく別}である.
    サンプルサイズが巨大であれば, どんなに小さな差でも$p$値は小さくなる.
    $p$値だけを見て「効果がある」と結論づけると, 意味のない差を追いかけることになりかねない.
    差の大きさそのもの, つまり効果量にも目を向ける必要がある.
    効果量についてはPart Bと9章でもう少し掘り下げる.

    \subsubsection*{判断の基準を先に決める}

    $p$値が出たとして, 「どのくらい小さければ有意と言えるか」を毎回その場で決めていたらどうなるか.
    都合のよいデータが出たときだけ基準を緩めてしまう恐れがある.
    「$p = 0.06$だけど, まあ有意と言ってもいいだろう」とやりたくなるのは人間の性だ.

    この恣意性を防ぐために, \textbf{有意水準}（$\alpha$）を検定の前に決めておく.
    $\alpha = 0.05$が広く使われているが, これは「20回に1回は偶然でも起きる水準」に相当する.
    絶対的な根拠があるわけではない.
    歴史的な慣習として定着したものだ.

    分野によって基準は異なる.
    素粒子物理学では「5$\sigma$」と呼ばれる基準が使われており, $p \approx 0.0000003$に相当する.
    ヒッグス粒子の発見で採用された基準だ.
    人命に関わる医薬品の認可でも, 通常より厳しい基準が求められることがある.
    何を$\alpha$にするかは, 判断を間違えたときのコストに応じて人間が決めることなのだ.

    \begin{mybox}{新薬の認可と二つの誤り}
      新薬の治験では, 二つの誤りが問題になる.
      一つは, 効かない薬を「効く」と判断してしまう誤り（\textbf{第I種の誤り}）.
      もう一つは, 効く薬を「効かない」と判断してしまう誤り（\textbf{第II種の誤り}）.
      第I種の誤りの確率は有意水準$\alpha$で抑えられる.
      第II種の誤りはサンプルサイズを大きくすることで減らせる.
      FDAの新薬認可では通常$p < 0.05$を要求するが,
      がん治療薬のように誤って承認しないことのコストが高い場面では基準を変えることもある.
      有意水準は「慣習」ではなく, 誤りのコストとのトレードオフの中で選ばれるものだ.
    \end{mybox}

    「$p$値が0.04なら有意で, 0.06なら有意でない. 境界の前後でそんなに違うのか」と感じるかもしれない.
    正当な疑問だ.
    実際, $p = 0.04$と$p = 0.06$の間に本質的な断崖はない.
    $p$値は連続的な指標であり, 有意水準は便宜上の区切り線にすぎない.
    $p$値だけで白黒つけることの限界は多くの統計学者が指摘しており,
    効果の大きさやサンプルサイズとあわせて判断することが求められている.


  \subsection{検定の手順}

    検定は, 差がない世界を仮定し, 今のデータがその世界でどのくらい珍しいかを調べる手続きだ.

    検定を行うにはいくつかの前提がある.
    まず, データが互いに独立であること. ある観測が別の観測に影響していてはいけない.
    次に, 比較するグループの定義が明確であること.
    そして, 有意水準を検定の前に決めてあること.
    これらを満たしたうえで, 5つのステップを順に踏む.

    \begin{enumerate}
      \item \textbf{何を比較するかを決める.}
        調べたい問いに応じて, 適切な統計量を選ぶ.
        二つのグループの平均を比べたいなら$t$統計量,
        カテゴリの偏りを調べたいならカイ二乗統計量$\chi^2$,
        ばらつきの比を見たいなら$F$統計量だ.
        統計量の選択を間違えると, 「答えが出てこない」のではなく「的外れな問いに答えてしまう」ことになる.

      \item \textbf{帰無仮説を立てる.}
        「差がない」「効果がない」「関係がない」と仮定する.
        帰無仮説のもとで検定統計量が従う分布は既知であるため, 確率の計算が可能になる.

      \item \textbf{データから検定統計量を計算する.}
        実際のデータを使って, 差をばらつきで標準化した値を求める.

      \item \textbf{帰無仮説のもとでの分布から$p$値を求める.}
        帰無仮説が正しいとしたとき, 計算した統計量と同じかそれ以上に極端な値が出る確率だ.

      \item \textbf{$p$値と有意水準を比較して判断する.}
        $p$値が有意水準$\alpha$より小さければ, 帰無仮説のもとでは今のデータは珍しすぎると判断し,
        帰無仮説を\textbf{棄却}する. 対立仮説, つまり「差がある」という主張が支持される.
        $p$値が$\alpha$以上であれば, 帰無仮説を棄却できない.
    \end{enumerate}

    「帰無仮説を棄却できない」ことと「差がない」ことは同じではない.
    裁判にたとえるなら, 「証拠不十分で無罪」と「無実の証明」は異なる.
    今回のデータでは帰無仮説を退けるだけの証拠が見つからなかった, というだけだ.
    差が本当にゼロであると積極的に主張しているわけではない.
    「差がないこと」を直接示すには, 同等性検定という別の手順が必要になる.
    本書では扱わないが, 必要になったときに調べればよい.

    \subsubsection*{片側検定と両側検定}

    検定にはもう一つ, 事前に決めておくべきことがある.
    「アプリ使用群のほうが高い」と問うのか, 「単に差がある」と問うのかで, $p$値の計算方法が変わるのだ.

    特定の方向にだけ関心がある場合を\textbf{片側検定}, 方向を問わない場合を\textbf{両側検定}と呼ぶ.
    片側検定では「極端」の定義が片方の裾だけになるため, $p$値は両側の半分になる.
    同じデータでも, 問い方を変えれば結論が変わりうる.
    検定とは「データが何を語っているか」ではなく, 「あらかじめ設定した問いに対して, データがどう答えるか」を調べる手続きなのだ.

    迷ったときは両側検定を選ぶのが安全だ.
    片側検定は, 理論的に一方向しかありえない場合や, データを見る前に方向を明確に決めていた場合に限って使う.
    分析が終わってから都合のよい方向を選ぶのは, 恣意的な判断につながる.

    \begin{mybox}{\textit{Student}とビール工場}
      $t$統計量を考案したのは, ウィリアム・ゴセット（1876--1937）というアイルランドの統計学者だ.
      彼はギネス醸造所の品質管理担当者だった.
      少数のビールサンプルから品質を判断しなければならないという実務的な動機から,
      小標本でも使える検定法を開発した（1908年）.
      会社の規定で本名での論文発表ができなかったため, ``Student''というペンネームを使った.
      $t$分布を``Student's $t$''と呼ぶのはこのためだ.
    \end{mybox}


  \subsection{原作の有無で平均視聴回数に差はあるか}

    冒頭で触れた, 原作あり作品と原作なし作品の比較に, 検定の手順を当てはめてみよう.

    手元の標本にある作品を, 原作の有無で二つのグループに分ける.
    一方は原作のある作品の集まり（原作あり群）,
    他方は原作のない作品の集まり（原作なし群）だ.
    各群の平均視聴回数に差があるかどうかを調べる.
    このように別々の対象を二つのグループに分けて比べる方法を, \textbf{対応のない二群の比較}と呼ぶ.

    5つのステップに当てはめてみよう.

    まず, 何を比較するか. 二つのグループの平均視聴回数を比較するのだから, $t$統計量を使う.
    次に, 帰無仮説. 「原作の有無によって平均視聴回数に差はない」と仮定する.
    対立仮説は「原作あり群のほうが平均視聴回数が高い」とする.
    方向を指定しているので, これは片側検定にあたる.
    もし「単に差があるかどうか」だけを検証したいなら, 両側検定になる.
    いずれにせよ, 検定の方向はデータを見る前に決めておく.

    検定統計量の計算では, 二つのグループの平均値とばらつきから$t$統計量を求める.
    具体的な計算式はPart Bで手を動かしながら確認する.
    $p$値は, 「平均視聴回数に差がない」と仮定したときに, 得られた$t$統計量と同じかそれ以上に極端な値が出る確率として, $t$分布から計算する.

    あらかじめ有意水準を$\alpha = 0.05$と決めていたとしよう.
    $p$値が0.05より小さければ, 帰無仮説を棄却し, 「原作あり群のほうが平均視聴回数が高い」という主張を支持する.
    $p$値が0.05以上であれば, 帰無仮説を棄却できない.

    ここで一点注意がある.
    仮に有意な差が出たとしても, 「原作の有無」が直接視聴回数を押し上げたとまでは言い切れない.
    原作のある作品は知名度や製作費, 宣伝規模が大きい傾向があり, それらの違いが視聴回数の差として表に出ている可能性がある.
    検定で言えるのは「平均視聴回数の差が偶然で説明しにくい」ところまでで, 因果の方向は別の議論が要る.
    この種の交絡については9章であらためて扱う.

    前章の信頼区間と検定は, 実は裏表の関係にある.
    二つの平均の差の95\%信頼区間を作ったとき, その区間がゼロを含んでいなければ,
    有意水準5\%の両側検定で帰無仮説は棄却される.
    逆にゼロを含んでいれば, 棄却できない.
    信頼区間が「幅で語る」道具なら, 検定は「偶然で説明できるか否か」に判定を下す道具だ.
    両者は同じ情報を, 別の角度から見ている.
    この対応をPart Bで実際の計算を通して確かめる.


  \subsection{血液型と性格をカイ二乗検定で調べる}

    次は, 量的データではなくカテゴリデータの検定を見てみよう.

    一昔前に, 血液型によって性格がわかるという診断が流行したことがある.
    「A型は几帳面, B型はマイペース」といった話だ.
    こうした主張に科学的根拠があるかどうかはひとまず脇に置いて,
    「血液型と性格に関係があるのか」をデータで調べるとどうなるか見てみよう.

    100人に「血液型」と「性格タイプ（几帳面／大雑把）」を聞いた結果が, 次のクロス集計表にまとまっているとする.

    \begin{center}
      \begin{tabular}{l|cccc|c}
             & A型 & B型 & O型 & AB型 & 合計 \\
      \hline
      几帳面 & 18  & 6   & 10  & 8    & 42 \\
      大雑把 & 7   & 19  & 15  & 17   & 58 \\
      \hline
      合計   & 25  & 25  & 25  & 25   & 100
      \end{tabular}
    \end{center}

    A型で「几帳面」と答えた人は18人.
    他の血液型より明らかに多い.
    「A型は几帳面」という俗説を裏づけているように見えるかもしれない.

    しかし, 立ち止まって考えてみよう.
    全体で42人が「几帳面」と答えており, 各血液型は25人ずつだ.
    もし血液型と性格がまったく無関係なら, 各血液型で几帳面な人は$25 \times 42/100 = 10.5$人くらいになるはずだ.
    この10.5人が\textbf{期待度数}と呼ばれるものである.
    「無関係なら, 行の合計と列の合計の比率から, 各セルにこれくらいの人数が入るはず」という数値だ.

    A型で几帳面な人が18人いるのに対して, 無関係なら10.5人程度.
    たしかにずれている.
    しかしこのずれは偶然でも起こりうるのか, それとも偶然では説明しにくいのか.

    手順は先ほどの$t$検定と同じ構造だ.

    帰無仮説は「血液型と性格タイプは無関係である」.
    各セルについて, 行合計$\times$列合計$\div$全体で期待度数を計算する.
    次に, 実際の人数と期待度数のずれを, すべてのセルについて集計してカイ二乗統計量を求める.
    ずれが大きいほど, カイ二乗統計量は大きくなる.
    具体的な計算式はPart Bで確認する.
    そして, 帰無仮説のもとでのカイ二乗分布から$p$値を求め, 有意水準を下回れば「無関係とは考えにくい」と判断する.

    カイ二乗検定の発想自体は100年以上の歴史がある.
    カール・ピアソンが1900年に, サイコロの出目が本当に均等かどうかを調べるために考案したのが始まりだ.

    なお, 仮にこの検定で有意な結果が出たとしても, それだけで「血液型と性格に関係がある」とは言い切れない.
    「血液型を意識して回答する人がいる」「性格の分類が恣意的である」など, データの集め方に起因する偏りが結果に影響している可能性がある.
    検定はあくまで\textbf{データ上の偏りを検出する}道具であり, その偏りが何に由来するかは検定の外の問題だ.
    調査設計やバイアスの問題は9章であらためて扱う.


  \subsection{何がわかって, 何がまだ足りないか}

    出発点は, 「二つのグループに見えた差が偶然のばらつきで説明できるか」という問いだった.
    目で見た差をそのまま信じると判断を誤ることがある.
    ばらつきとサンプルサイズを考慮して, 差がない世界を基準に珍しさを測る.
    この枠組みが統計的検定だ.

    検定を支える道具は四つある.
    帰無仮説と対立仮説で問いを定式化すること.
    検定統計量で差を標準化すること.
    $p$値で珍しさを数値として表すこと.
    有意水準で判断基準を事前に固定すること.
    これらを組み合わせれば, 「この差は偶然で説明できる範囲か, それを超えているか」を明示的な手順で判断できる.

    ただし, 検定は万能ではない.
    サンプルサイズが大きければ, 実用的に意味のない小さな差でも有意になる.
    逆にサンプルサイズが小さければ, 本当に差があっても検出できないことがある.
    $p$値が小さいことは, 「帰無仮説が間違っている」とも「効果が大きい」とも直接には意味しない.

    2011年に心理学者ダリル・ベムが「未来予知」の実験で$p < 0.05$を得て一流誌に掲載されたが, 追試では再現されなかった.
    $p$値だけで結論を出す危険性を象徴する事例だ.

    検定が何をしているのか, なぜそうするのかは理解できた.
    次のPart Bでは, 実際に計算する.
    一標本$t$検定, 二標本$t$検定（Welch法）, カイ二乗検定の3つを手で計算し,
    検定統計量がどう計算され, 自由度がどう決まり, $p$値がどう読めるかを自分の手で確かめていく.
